<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>BTHaddad</title>
                    </titleStmt>
       
         <publicationStmt>
            <p>The book was digitized for Shamela Corpus and made available in OpenITI mARkdown format as 0569BinyaminTutili.Rihla.Shamela0011681-ara1</p>           
            <p>Maxim Romanov and Masoumeh Seydi. (2019). OpenITI: a Machine-Readable Corpus of Islamicate Texts (Version 2019.1.1) [Data set]. Zenodo. http://doi.org/10.5281/zenodo.3082464 
            </p>
            
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><biblStruct>
            <monogr><author/><editor>Ezra H. Haddad</editor><title>ITINERARY OF R. BENJAMIN OF TUDELA. Translated from the Hebrew original, with Introduction, Notes and Appendixes By Ezra H. Haddad</title>
               <imprint><pubPlace/><date>1945</date></imprint>
            </monogr>
         </biblStruct>
            <biblStruct>
              <monogr> <author> الرابي بنيامين بن الرابي يونة التطيلي النباري الإسباني اليهودي (المتوفى: 569هـ بنيامين بن الرابي يونة التطيلي النباري  </author>
                 <title> رحلة بنيامين التطيلي </title>
                 <imprint><publisher> المجمع الثقافي </publisher>
                    <pubPlace> أبو ظبي </pubPlace>
                    <date> الأولى  2002 م 
                    </date></imprint>
              </monogr>
           </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>



         <ab type="Original_Journey_Arabic">
            <label type="interpretative_head"> مقدمة الرحلة</label>
            <note n="1"/>
            
            هذا كتاب «رحلة الرابي <note n="2"/> بنيامين بن يونة التطيلي <note n="3"/> النباري
                  <note n="4"/> » الذي جاب المدن العديدة البعيدة. وسجل ما شاهده في الأمصار التي مر
               بها عيانا، أو ما نقله عن الثقات ذوي الأمانة المعروفين لدى يهود أسبانية. وقد أورد
               أسماء مشاهير العلماء والرؤساء في الأماكن التي زارها. وعاد بمعلوماته هذه إلى قشتالة
                  <note n="5"/> سنة 4933 العبرية <note n="6"/> . 
            
            والرابي بنيامين من الثقات العارفين بالتوراة والشريعة. وقد أثبت التمحيص والتدقيق صحة
               ما أورده، ودل على صدقه وأمانته* وهذا بدء حديثه:- 
            <label type="interpretative_head"> رحلة بنيامين</label>
            قال الرابي بنيامين بن الرابي يونة طاب ذكره: 
            </ab> <ab xml:id="GeoNar1"><seg xml:id="GN1S1"> كان رحيلي في أول الأمر عن مدينة <placeName xml:id="recogito-0b1588f2-cfef-4ef7-b31a-fcec2638886d" type="place" ref="#K6347" cert="high">سرقسطة</placeName> 1. فانحدرت منها بطريق نهر <placeName xml:id="recogito-6bd6b554-ed15-4e83-bbee-b1410fc4c6fa" ref="GN3123754" cert="high">إبرة</placeName> إلى <placeName xml:id="recogito-d1993f02-f7a8-4f1c-a03b-47428849bb8a" type="place" ref="#K9805" cert="high">طرطوشة</placeName> 2.</seg>
            <seg xml:id="GN1S2">وبلغت بعد مسيرة يومين مدينة 
            
           <placeName xml:id="recogito-12b4eaf0-e282-4489-9cee-3cc110527a91" type="place" ref="#K7559" cert="high">طر كونة</placeName> <note n="1"/> القديمة، ذات الأوابد الجسيمة من بناء الجبابرة وأسلاف الإغريق،
               مما لا نظير له في جميع بلاد الأسبان، وموقعها على شاطئ البحر. </seg><seg xml:id="GN1S3">seg&gt;ومنها على مسيرة يومين:- 
            <placeName xml:id="recogito-cd9bba59-7bb8-4853-9a20-92115f696107" type="place" ref="#K582" cert="high">برشلونة Barcelona</placeName> <note n="2"/> وفيها طائفة من اليهود وجماعة من العلماء 
            
            والحكماء والرؤساء الكبار. منهم الرابيون ششت <note n="1"/> وشئالتيال <note n="2"/>
               وسليمان <note n="3"/> بن إبراهيم بن حسداي. والمدينة، على صغرها جميلة. 
            يؤمها التجار من اليونان و<placeName xml:id="recogito-871593f8-d105-451a-bc5f-4ac99f068ec7" type="place" ref="#K251" cert="high">بيزة</placeName> و<placeName xml:id="recogito-081e250e-b7df-41e8-8e46-4e69f997e362" ref="#K877" cert="high">جنوة</placeName> و<placeName xml:id="recogito-aa95f685-e0e4-4c18-9954-7163fd3beb8c" type="place" ref="#K6284" cert="high">صقلية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-2ea3b7d2-de92-42e2-a23a-f670af5cf31d" type="place" ref="#K667" cert="high">إسكندرية</placeName> <placeName xml:id="recogito-9f54bcc4-e05d-46b4-b105-6690fdbcf52c" ref="#K8046" cert="high">مصر</placeName> و<placeName xml:id="recogito-229320d1-5648-41f6-b5b9-2408b081080b" type="place" ref="#K2501" cert="high">فلسطين</placeName> وما والاها وسواحل
            إفريقية، للبيع والشراء.</seg><seg xml:id="GN1S4">وعلى مسيرة يوم ونصف اليوم منها:- 
            
            <placeName xml:id="recogito-0521e6f9-90fc-44e4-892d-404f8a29edfe" type="place" ref="#K8720" cert="high">جيرندة Gerona</placeName> <note n="1"/> وفيها طائفة صغيرة من اليهود.</seg><seg xml:id="GN1S5"> وعلى مسيرة ثلاثة أيام منها:- 
            <pb n="182"/>
            <placeName xml:id="recogito-94bdd950-f3fd-46fa-8c8e-3808869092f7" type="place" ref="#K10031" cert="high">أربونة Narbonne</placeName> <note n="1"/> الشهيرة بمجامعها <note n="2"/> العلمية، مصدر العلم
               والدين للأقطار المجاورة. وفيها عدد كبير من الأشراف والعلماء، على رأسهم ر. قلونيموس
                  <note n="3"/> ابن العلامة الرئيس الجليل تيودوروس طاب ذكره، من آل الملك داود، وبيده
               الوثائق <milestone unit="ms088"/> التي تؤيد صحة نسبه، وهو ذو أملاك وعقارات أقطعه إياها ملوك البلد، وليس
               لأحد أن ينتزعها منه. 
            
            وفيها من العلماء الرابيون إبراهيم <note n="1"/> رئيس المجمع العلمي ومكير <note n="2"/> ويهوذا وغيرهم. ويبلغ عدد اليهود فيها نحو 300 أسرة <note n="3"/> </seg><seg xml:id="GN1S6">. وعلى مسيرة أربعة
               فراسخ <note n="4"/> منها:- 
            
            <placeName xml:id="recogito-c1192c56-00fc-4c6f-bc12-5942067a7bd9" type="place" ref="#K7195" cert="high">بيزيه Bezier </placeName><note n="1"/> وفيها طائفة من العلماء على رأسهم الرابيان سليمان حلفته
               <note n="2"/> ونثانيال</seg> <seg xml:id="GN1S7"><note n="3"/> . وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <pb n="185"/>
            <placeName xml:id="recogito-5f306ec8-4e7f-47c9-a4ee-e0fae6aa0155" type="place" ref="#K7467" cert="high">مونبليه Montpellier </placeName><note n="1"/> وهي بلدة تجارية تبعد نحو الفرسخين عن الساحل، حيث
               يجتمع التجار من نصارى ومسلمين من مختلف الأمصار، من عدوة <placeName xml:id="recogito-55fe20bb-e281-432b-a441-f9ee65483db3" ref="#K7951" cert="high">الغرب</placeName> <note n="2"/> و<placeName xml:id="recogito-29007fc1-9b4f-46f9-aeb0-d4d5dd748a92" type="place" ref="#K7637" cert="high">لمبردية</placeName>
               وممالك <placeName xml:id="recogito-fe114bca-886b-4030-bb13-2a85cbe1e8bf" type="place" ref="#K10968" cert="high">رومية الكبرى</placeName> و<placeName xml:id="recogito-cbbc5bce-09f9-402a-9ec4-54666614dba3" type="place" ref="#K2501" cert="high">فلسطين</placeName> و<placeName xml:id="recogito-7f79e4db-a878-456b-b8c5-9ea5616766fe" type="place" ref="#K8822" cert="high">اليونان</placeName> و<placeName xml:id="recogito-4b0b2d9e-054b-43be-8cda-d88ec1f10a82" ref="#K6399" cert="high">فرنسة</placeName> و<placeName xml:id="recogito-e3d87bfc-ea59-4a02-8a45-e6afdb2d1a08" type="place" ref="#K6471" cert="high">أسبانية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-9b11b827-109c-4935-a888-77854f489b93" type="place" ref="#K12708" cert="high">إنكلترة</placeName>، من الذين يتحدثون بكل
               لغة ولسان، لأنها القاعدة التجارية للجنوبيين والبيزيين. وفي هذا البلد عدد من كبار
               علماء هذا الجيل، على رأسهم الرابيان إبراهيم بن 
            <pb n="186"/>
            تيودروس ومردخاي. وبينهم الأغنياء والأسخياء، يمدون يد المعونة إلى من يقصدهم من ذوي
            العوز.</seg><seg xml:id="GN1S8"> وعلى مسيرة أربعة فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-6d2abe26-a51c-4525-b079-7f997fb9b5fe" type="place" ref="#K12204" cert="high">لونل Lunel</placeName> <note n="1"/> وفيها طائفة من اليهود والعلماء والفقهاء. منهم العلامة الشهير
               الرابي مشولم <note n="2"/> وأبناؤه الخمسة الأثرياء الحكماء، وهم الرابيون يوسف وإسحاق
               ويعقوب وهرون وآشر <note n="3"/> وهذا الأخير ناسك 
            <pb n="187"/>
            متقشف، لا شأن له في أمور الدنيا، يقضى أوقاته صياما وعكوفا على الدرس والعلم، لا يذوق
               اللحم زهدا. وهو ثقة، واسع الاطلاع في التلمود. وفي لونل كذلك الرابي موسى <note n="1"/>
               صهره والرابي صموئيل الشيخ <note n="2"/> وسليمان كوهين. ويهوذا بن طيبون <note n="3"/>
               الطبيب الأندلسي وغيرهم من العلماء الوافدين من أقاصي البلاد لطلب العلم. وتهتم الطائفة
               بإيواء طلاب العلم وإعالتهم طيلة مكوثهم في المدرسة. ويبلغ عدد اليهود في هذه المدينة
               نحو الثلاثمائة. وهم موصوفون بالعلم والتقوى وإغاثة القريب والبعيد من إخوانهم. حرسهم
               الله.</seg><seg xml:id="GN1S9"> أما موقع البلدة فعلى نحو فرسخين من البحر. وعلى مسيرة فرسخين منها:- 
           <placeName xml:id="recogito-7bbe6efc-1ee1-4233-8f72-f66fce3e8dd3" type="place" ref="#K7808" cert="high"> بوسكيار Posquieres</placeName> <note n="4"/> وهي بلدة كبيرة فيها قرابة أربعين يهوديا. 
            <pb n="188"/>
            ولها مدرسة كبرى يرأسها الحبر الجليل إبراهيم بن داود <note n="1"/> وهو عالم واسع
               الاطلاع في التوراة والتلمود <note n="2"/> ، يقصده طلاب العلم من البلاد القصية.
                  فيؤويهم بيته ويسد حاجتهم بثروته الطائلة.</seg><seg xml:id="GN1S10"> وهناك طائفة أخرى من العلماء، بينهم الرابيون
               يوسف بن منحم وبنبنيشتى وبنيامين وإبراهيم وإسحاق بن موسى. وعلى مسيرة ثلاثة فراسخ <milestone unit="ms089"/>
               منها:- <placeName xml:id="recogito-077d5bfa-fde4-4a97-a741-d07716fc7236" type="place" ref="#K10262" cert="high">نو غرس</placeName> <placeName xml:id="recogito-ec93ea50-98dd-4b00-a7fa-23e1c78e4197" type="place" ref="#K10262" cert="high">ST.Giles</placeName> <note n="3"/> أو برج القديس أجيل. فيها نحو مائة يهودي، بينهم
               من العلماء، الرابيون إسحاق بن يعقوب وإبراهيم بن يهوذا، 
            <pb n="189"/>
            وإلعازر وموسى ويعقوب بن لاوي. وفي المدينة دير مقدس يحجه النصارى من الأقطار والجزر
               البعيدة. وهي على بعد ثلاثة أميال من البحر، واقعة على ضفاف نهر رودي» 
            العظيم الذي يسقي كورة بروفانسية. فيها من العظماء الرئيس أبا ماري بن إسحاق <note n="2"/> ناظر ديوان الخراج في بلاط الأمير ريمند.</seg><seg xml:id="GN1S11"> وعلى مسير ثلاثة فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-cb037e0e-79d2-48be-b4ff-62585d8f7bef" type="place" ref="#K7224" cert="high">آرل Arelate ,Arles</placeName> <note n="3"/> فيها زهاء مائتي يهودي، أشهرهم الرابيون موسي وطوبي
               وإشعيا وسليمان.</seg><seg xml:id="GN1S12"> وعلى مسيرة ثلاثة أيام منها:- 
            <pb n="190"/>
            <placeName xml:id="recogito-295b67e2-b766-4a62-a764-dff055f2c516" type="place" ref="#K7085" cert="high">مرسيلية Marseilles</placeName> <note n="1"/> مقر العلماء والغاؤونية <note n="2"/> . يبلغ عدد
               يهودها زهاء الثلاثمائة. وهم طائفتان: تسكن الأولى الأحياء السفلى من المدينة على شاطئ
               البحر. وتقطن الثانية في أعلاها، بجوار الحصن الكبير. ولكلتا الطائفتين مدرسة كبيرة
               وعلماء أعلام. نخص بالذكر من علماء الأولى، الرابيين شمعون بن أناطولي <note n="3"/>
               وليبارو. ومن علماء الثانية، الرابيين فرفنيانو <note n="4"/> المثرى الشهير وختنه
               إبراهيم بن مئير، 
            <pb n="191"/>
                  وإسحاق بن مئير <note n="1"/> . والمدينة ثغر تجاري واسع على شاطئ البحر.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar2"><seg xml:id="GN2S1"> ومنها كان
               الإبحار في سفينة إلى:- 
            <placeName xml:id="recogito-fa94955a-478d-4f06-9bd2-0882b409ee79" type="place" ref="#K877" cert="high">جنوة Genoa</placeName> <note n="2"/> الفرضة البحرية الكبيرة. تبعد عن مرسيلية مسيرة أربعة أيام
               بحرا. وفي هذه المدينة يهوديان اثنان قدما إليها من سبتة، هما الفاضلان صموئيل بن خيلام
               وأخوه. ويستدير بالبلد سور حصين. 
            ولا يحكمه ملك بل شيوخ ينتدبهم الأهلون للقضاء. ولكل بيت من بيوتها برج. تدور رحى
               المعارك بين الأهلين من أعالي هذه الأبراج في أيام الفتن. والجنويون مسيطرون على البحار.
               يجوبونها بسفنهم الخاصة المسماة «غاليس <note n="3"/> » ويقومون بأعمال القرصنة على
               الروم والمسلمين، فيعودون إلى جنوة بالأسلاب والغنائم الوفيرة. والحرب قائمة في هذه
               الأيام بين جنوة وبيزة.</seg> <seg xml:id="GN2S2">وهذه تبعد عنها مسيرة يومين:- 
            <pb n="192"/>
            <placeName xml:id="recogito-fcc0cb04-643f-4ed0-9aad-30e831dfece8" type="place" ref="#K251" cert="high">بيزة Pisa</placeName> <note n="1"/> البلدة الكبيرة. فيها زهاء عشرة آلاف دار محصنة بالأبراج
               المنيعة، والحرب قائمة في مختلف أرباضها. أهلها قوم أشداء لا يدينون بطاعة لملك، وإنما
               يمنحون السلطة شيوخا ينتدبونهم للحكم. 
            وفي المدينة زهاء عشرين يهوديا، على رأسهم الرابيون موسى وحييم ويوسف. والبلد غير محاط
               بسور. يبعد عن البحر زهاء أربعة أميال. 
               يتوسطه نهر <milestone unit="ms090"/> أرنو الحافل بالعدد الوفير من السفن الغادية والرائحة.</seg><seg xml:id="GN2S3"> 
            وعلى بعد أربعة فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-ace22ef6-e5bf-4fbd-b4fd-f8003260a738" type="place" ref="#K6491" cert="high">لوكة Lucca</placeName> <note n="2"/> أول إقليم في الأنبرذية <note n="3"/> . وهي مدينة عامرة فيها 
            <pb n="193"/>
                  زهاء أربعين يهوديا، من أعيانهم الرابيون داود وصموئيل ويعقوب.  </seg></ab><ab xml:id="GeoNar3"><seg xml:id="GN3S1">
            وعلى مسيرة ستة أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-198035eb-74f8-42c0-81d9-542b9f22c116" type="place" ref="#K7637" cert="high">رومية الكبرى Roma</placeName> <note n="1"/> حاضرة الدولة النصرانية. يقطنها نحو 
            <pb n="194"/>
            المائتين من اليهود ذوي المكانة المحترمة. وهم أحرار لا يدفعون الجزية. 
            يوجد عدد منهم بين بطانة البابا الكسندروش <note n="1"/> الحبر الأعظم رئيس الكنيسة
               النصرانية. ومن مشاهيرهم الرابيان دانيال <note n="2"/>
            
            <pb n="195"/>
            ويحيئيل <note n="1"/> ، والأخير شاب حسن المظهر على جانب من الذكاء وحصافة الرأي، كثير
               التردد على قصر البابا بصفة كونه ناظر الأملاك الخاصة. وهو حفيد ر. ناثان <note n="2"/>
               صاحب القاموس والتفاسير. ومن علماء رومية أيضا الرابيون. يؤاب <note n="3"/> بن سليمان
               ومنحم <note n="4"/> رأس المثيبة وبنيامين <note n="5"/> بن شبثاي. 
            يمر نهر التبر من وسط رومية فيشطرها شطرين. وفي جانبها الأول الكنيسة العظمى المسماة
               كنيسة «القديس بطرس دي رومة <note n="6"/> » وأطلال قصر يوليوس قيصر <note n="7"/> . وفي
               رومية من المباني العظيمة 
            <pb n="196"/>
            والمنشآت الجسمية ما لا نظير له في غيرها من مدن العالم. وتبلغ مساحة ما هو خراب وما هو
               معمور منها أربعة أميال <note n="1"/> . وفيها ثمانون قصرا لثمانين ملكا كانوا يحملون
               لقب انبراذور <note n="2"/> . أولهم تاركن» 
            ، ومنهم نيرون <note n="4"/> وطباريوس <note n="5"/> اللذان عاصرا يسوع الناصري، وآخرهم
               ببين <note n="6"/> محرر الأسبان من المسلمين ووالد قار له <note n="7"/> الذي حارب
               المسلمين في إسبانية. 
            <pb n="197"/>
            وبضواحي رومية بقايا قصر عظيم لطيطس <note n="1"/> . ويقال: إن ثلثمائة من شيوخ رومية قد
               أظهروا استياءهم منه لأنه قضى في حصار القدس ثلاث سنوات بدلا من سنتين، وهي المدة التي
               رسموها له <note n="2"/> . 
            وفيها أيضا قصر الملك إسبازيان <note n="3"/> . وهو بناء شامخ على جانب 
            <pb n="198"/>
            عظيم من المتانة. وقصر الملك «غالبة <note n="1"/> » ويبلغ عدد شمساته <note n="2"/>
               (نوافذه) ثلثمائة وستين، بعدد أيام السنة. واستدارة هذه القصور كلها زهاء ثلاثة أميال. 
            وفي باحة هذه القصور دارت معركة عظيمة في الأزمنة الغابرة سقط فيها نحو مائة ألف قتيل،
               لا تزال عظامهم مكدسة حتى يومنا هذا. 
            وقد أمر ملك ذلك الزمان أن تنقش صورة هذه المعركة على ألواح الرخام، تظهر فيها الجيوش
               المتقابلة بخيلها وأسلحتها، لتشاهد <milestone unit="ms091"/> الأجيال 
            <pb n="199"/>
            القادمة هذه المعارك التي نشبت في العصور القديمة. 
            ويشاهد في غار تحت الأرض، هيكل الملك ترمال غلسين <note n="1"/> والملكة زوجه، وهما
               متربعان على عرش وحولهما أجداث زهاء المائة من أشراف المملكة. وهذه الأجداث جميعها محنطة
               بمعرفة الأطباء ومحتفظ بها حتى اليوم. 
            ومن المباني الشهيرة بيعة القديسة جيوفاني في بورتة لاتينة <note n="2"/> يقصدها الناس
               للتعبد. ويشاهد فيها عمودان <note n="3"/> من نحاس، صنعهما الملك سليمان بن داود عليه
               السلام. ويروي يهود رومية: إن هذين العمودين ينضحان عرقا غزيرا في ليلة التاسع من شهر آب
                  <note n="4"/> في كل 
            <pb n="200"/>
            سنة. وهناك أيضا الكهف الذي طمر فيه الملك طيطس الآنية المقدسة التي استلبها من بيت
               المقدس <note n="1"/> . وعلى شاطئ نهر التبر يوجد غار فيه قبور الشهداء العشرة <note n="2"/> ، طاب ذكرهم. 
            وبإزاء بيعة سنت جيوفاني دى لاتيرانو، هيكل شمشون الجبار <note n="3"/> بيده رمح من
               الرخام وكذلك تمثال أبشالوم <note n="4"/> بن داود وتمثال الملك 
            <pb n="201"/>
            قسطنطين <note n="1"/> باني مدينة قسطنطينية. وهذا التمثال مصنوع من نحاس مموه بالذهب.
                     وفي رومية من الأبنية والتماثيل مالا حصر له.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar4"><seg xml:id="GN4S1">\/&gt; وعلى مسيرة أربعة أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-915b17be-51f9-4988-bdc4-c67c66c76aa6" type="place" ref="#K6800" cert="high">كابوة Capua</placeName> <note n="2"/> مدينة عامرة من بناء الملك كابيش <note n="3"/> . ذات جمال 
            <pb n="202"/>
            ورواء، لكنها رديئة الهواء تتفشى فيها الحمى <note n="1"/> . وفيها عدد من مشاهير
               العلماء نخص بالذكر منهم الرابيين كوتسو وأخاه صموئيل، وزاقن وداود. وقد بلغت هذه
               المدينة مرتبة الإمارة</seg> <seg xml:id="GN4S2"> وكان السفر منها إلى:- 
            <placeName xml:id="recogito-1f6656c9-b6c6-4eb0-b716-d917da98598d" type="place" ref="#K9790" cert="high">فوزولي Pozzuoli</placeName> <note n="2"/> وتسمى <placeName xml:id="recogito-c543cf1d-eed2-4c5a-9904-8aa974d1fb9c" type="place" ref="#K9809" cert="high">صورنتو</placeName> الكبرى. وهي بلدة واسعة بناها صور بن هدر
               عزر <note n="3"/> وتحصن فيها خوفا من الملك داود. وقد طغى البحر على جانبين منها
               فغمرهما. ويمكن اليوم مشاهدة الأسواق والحصون تحت الماء. ويتدفق من باطن الأرض ينبوع حار
               ينبع منه الزيت المسمى «بتروليوم» ، ويطفو على سطح الماء فيجمعه الناس 
            <pb n="203"/>
            ويتخذون منه دواء. وهناك كذلك الحمامات الحارة <note n="1"/> يؤمها المصابون بالأمراض،
               يستحمون بها وينالون الراحة والشفاء. ويقصدها المرضى من نواحي الأمبرذية <note n="2"/>
                  في موسم ال</seg> <seg xml:id="GN4S3">صيف. ويقطع المسافر منها نفقا <note n="3"/> في جوف الجبل مسيرته خمسة عشر
               ميلا وهذا النفق من صنع الملك رومولوس» 
            باني مدينة رومية. أنشأه خوفا من داود ملك إسرائيل ويؤاب قائد جيشه <note n="5"/> ، فشيد
               المباني فوق الجبال وتحتها <milestone unit="ms092"/>. ومنها إلى:- 
            <placeName xml:id="recogito-3b150e0d-4ec1-4bdc-b193-f6e9e8b125e7" type="place" ref="#K673" cert="high">نابل Neapolis</placeName> <note n="6"/> وهي بلدة حصينة مستحكمة واقعة على شاطئ 
            <pb n="204"/>
            الخليج. بناها الإغريق في أول عهدها. وفيها نحو 500 يهودي أشهرهم الرابيون حزقية وشلوم
            وإيليا كوهن والرئيس إسحاق من جبل نابوس (؟)</seg> <seg xml:id="GN4S4"> وعلى مسيرة يوم منها بطريق البحر:- 
           <placeName xml:id="recogito-7b8d51c9-2f1c-44b2-9bbd-489e01f625ee" type="place" ref="#K6373" cert="high"> سلرن Salerno</placeName> <note n="1"/> وفيها المجمع الطبي للنصارى <note n="2"/> . ويقيم بها نحو
               600 يهودي بينهم ستة من كبار العلماء هم الرابيون إسحاق بن ملكيصادق الرابي الأعظم
               <placeName xml:id="recogito-eaa13e4f-374b-456e-99ce-76bcb24462e5" type="place" ref="#K7024" cert="high">السيفونتي </placeName><note n="3"/>
            
            <pb n="205"/>
            وسليمان كوهن <note n="1"/> وإيليا اليوناني وإبراهيم الأربوني وهامون. وتحيط بالمدينة
               أسوار عالية من جانب البر ويذب عنها البحر من الجانب الثاني. وقلعتها الحصينة تشرف عليها
               من أعلى الجبل.</seg> <seg xml:id="GN4S5"> وعلى مسيرة نصف يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-3793d625-af6c-432b-b47c-769cd5ef1aa9" type="place" ref="#K6262" cert="high">أمالفى AMalfi</placeName> <note n="2"/> فيها نحو عشرين يهوديا. بينهم الطبيب حنانيال والرابي إليشع
               والرئيس أبو الجيد (؟) . ونصارى هذا البلد تجار، لا يشتغلون بالزراعة بل يبتاعون كل ما
               يحتاجونه بالمال. وهم يقيمون في الجبال الشاهقة والصخور السامقة. أراضيهم غنية بالفواكه،
               تكثر فيها الكروم وأشجار الزيتون. وهم أشداء لا قبل لأحد بمحاربتهم. </seg> <seg xml:id="GN4S6">وعلى مسيرة يوم
               منها: 
            <placeName xml:id="recogito-bdafac54-fad7-49ee-b386-ca60e8eace84" type="place" ref="#K6449" cert="high">بنفنتو Benevento</placeName> <note n="3"/> بلدة كبيرة محصورة بين شاطئ البحر والجبل الشاهق. وفيها
               طائفة من اليهود يبلغون المائتين. على رأسهم الرابيون 
            <pb n="206"/>
                  قلونيموس وزرح وإبراهيم. </seg> <seg xml:id="GN4S7">وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-08ed4d44-5b0b-42de-8272-81679253ff9f" type="place" ref="#K12281" cert="high">مالفي Malfei</placeName> <note n="1"/> في مقاطعة <placeName xml:id="recogito-252766fb-28e6-41ab-8650-cf7d78248598" type="place" ref="#K7555" cert="high">أفولية</placeName>. وردت في التوراة باسم «<placeName xml:id="recogito-48b7e5bd-9442-4e05-a7f4-2c0466bc16d4" cert="low">فول</placeName> <note n="2"/>
               » . فيها نحو مائتي يهودي، على رأسهم الربيون أخيماعص. 
               وناثان وصادوق</seg><seg xml:id="GN4S8"> وعلى مسيرة يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-24c246f7-2930-4c80-9758-212995434208" type="place" ref="GN3182747" cert="high">أشقولي Ascoli</placeName> <note n="3"/> فيها نحو أربعمائة يهودي. على رأسهم الرابيون قنطينو وصهره
                  صمح ويوسف.</seg><seg xml:id="GN4S9"> وعلى مرحلة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-5c97d837-843c-4f67-a826-f9bf42ec31f3" type="place" ref="#K7879" cert="high">تراني Trani</placeName> <note n="4"/> ثغر ساحلي يجتمع فيه حجاج النصارى قبل إبحارهم إلى <placeName xml:id="recogito-e7ffefb2-11aa-4a12-bf58-d42afed9becf" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName>. لها
               مرسى جيد، وفيها طائفة من اليهود يقدرون بنحو المائتين. على رأسهم الرابيون إيليا وناثان
               الواعظ الشهير ويعقوب. والبلدة كبيرة، طيبة المقام.</seg>  <seg xml:id="GN4S10"> وبعد مسيرة يومين منها:- 
            <pb n="207"/>
            <placeName xml:id="recogito-df3e711a-aceb-4a0b-9fcc-febbfbe62079" type="place" ref="#K7504" cert="high">نيقولاس دي باري COlo Di Bari</placeName> <note n="1"/> كانت في أول عهدها بلدة عامرة، حتى دمرها
                  الملك وليم الصقلي، وهي اليوم مهجورة من اليهود والنصارى.</seg><seg xml:id="GN4S11"> وعلى مسيرة يوم ونصف يوم
               منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-aee235b6-388a-4c99-abf9-377682ae8a59" type="place" ref="#K8176" cert="high">طارنت Taranto</placeName> <note n="2"/> بلدة كبيرة من أعمال 
            <pb n="208"/>
            قلورية <note n="1"/> . غالب أهلها من اليونان (الروم) وفيها نحو ثلثمائة يهودي، بينهم
                     من العلماء، الرابيون مئير وناثان وإسرائيل.</seg>
                        <seg xml:id="GN4S12"> وعلى مسيرة يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-0c1078a9-e15a-447a-87c6-b56fcc5cf07f" type="place" ref="#K11068" cert="high">برنديزي Brindisi</placeName> <note n="2"/> على شاطئ البحر. فيها زهاء <milestone unit="ms093"/> عشرة يهود يمتهنون
                           الصباغة</seg> </ab><ab xml:id="GeoNar5"><seg xml:id="GN5S1"> <note n="3"/> . وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-e1bc556a-ac29-4aaa-b26f-95638fc520cc" type="place" ref="#K7029" cert="high">أوطرنت Otranto</placeName> <note n="4"/> على ساحل بحر اليونان. يقيم بها نحو خمسمائة يهودي على
               رأسهم الرابيون منحم وكالب ومئير ومالي. 
                           </seg> <seg xml:id="GN5S2">           ومنها يقطع المسافر مسافة يومين بحرا إلى:- 
            <pb n="209"/>
            جزيرة <placeName xml:id="recogito-a46a03a4-f9d0-4a88-8769-a690bf1b7dea" type="place" ref="#K1039" cert="high">قرفو Corfu</placeName> <note n="1"/> فيها يهودي واحد يمتهن الصباغة يدعى ر. 
                              يوسف. وعند هذه الجزيرة تنتهي مملكة صقلية.</seg>
                              <seg xml:id="GN5S3"> وعلى بعد يومين منها بطريق البحر:- 
            <placeName xml:id="recogito-9aa38f87-9833-47b9-a5a5-27aea74de1c0" type="place" ref="#K20954" cert="high">أرته Arta</placeName> <note n="2"/> حيث تبدأ مملكة مانويل <note n="3"/> ملك الروم. وهي قرية فيها
                                 زهاء مائة يهودي، على رأسهم الرابيان شلحية وهرقل.</seg>
                              <seg xml:id="GN5S4"> وعلى مسيرة يومين منها:- 
                                 <placeName xml:id="recogito-0654f063-dc70-4174-9b35-04c85003dd24" type="place" ref="U1" cert="high">إخيلون Achilon</placeName> <note n="4"/> فيها نحو عشرة يهود، على رأسهم ر. شبثاي. </seg> <seg xml:id="GN5S5">ومنها بعد مسيرة
               نصف يوم:- 
               <placeName xml:id="recogito-a774ae39-d4ae-4317-8b88-11e4e14504b1" type="place" ref="GN265507" cert="high">أناطوليكه Anatolica</placeName> <note n="5"/> الواقعة على فجوة من البحر. </seg><seg xml:id="GN5S6">وعلى بعد نصف يوم منها
               بطريق البحر:- 
            <pb n="210"/>
            <placeName xml:id="recogito-f608716d-3a99-405f-a2a8-a442dbe3f3e9" type="place" ref="#K12768" cert="high">بتراس Patrae</placeName> <note n="1"/> البلدة التي بناها أنتباطرس <note n="2"/> أحد ملوك اليونان
               الأربعة الذين قاموا بعد الإسكندر. فيها أبنية جسيمة. ويسكنها زهاء خمسين يهوديا، على
               رأسهم الرابيون إسحاق ويعقوب وصموئيل. 
               </seg> <seg xml:id="GN5S7">           وعلى مسيرة يوم ونصف يوم منها بطريق البحر:- 
            <placeName xml:id="recogito-d6fdc285-33b9-46b2-a3b1-0df0ea16ca60" type="place" ref="#K21742" cert="high">ليبنتو Lepanto</placeName> <note n="3"/> الواقعة على الشاطئ. فيها نحو مائة يهودي. 
                  أشهرهم الرابيون جزري وسليمان وإبراهيم.</seg> <seg xml:id="GN5S8"> وعلي مرحلة يوم ونصف يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-dce4c33d-4e4e-4c3d-b06f-57b2f6f0c415" type="place" ref="GN259862" cert="high">كريسة Crissa</placeName> <note n="4"/> يسكنها نحو مائتي يهودي على قمة جبل <placeName xml:id="recogito-fefc68eb-58d4-4ee0-93b8-500f15e33cc9" cert="low">برناسوس</placeName> <note n="5"/> ،
               حيث يشتغلون بالزراعة. ومن أعيانهم الربيون سليمان 
            <pb n="211"/>
                     وحييم وإرمية </seg> <seg xml:id="GN5S9">وعلى مسيرة ثلاثة أيام منها:- 
           <placeName xml:id="recogito-caa7c330-228a-42a1-8211-c20d3fd217b2" type="place" ref="GN259289" cert="high"> قورنث Corinthus</placeName> <note n="1"/> فيها نحو ثلثمائة يهودي. منهم الربيون ليئون ويعقوب
                        وحزقية. </seg> <seg xml:id="GN5S10">وعلى بعد ثلاثة أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-f7e5761d-3e22-4765-95f0-2dfffdd5f1a2" type="place" ref="#K14830" cert="high">طيبة Thebae</placeName> <note n="2"/> بلدة كبيرة. فيها نحو ألفي يهودي. وهم صناع مهرة يتقنون نسج
               الأقمشة الحرير الملونة <note n="3"/> الرائجة في أنحاء <placeName xml:id="recogito-a77058c0-d908-4609-b86f-03b1f79a6385" type="place" ref="#K8822" cert="high">اليونان</placeName>. 
            وبينهم عدد من كبار العلماء العارفين بالمشنة والتلمود <note n="4"/> ، يعدون من عظماء
               هذا العصر، على رأسهم الربن الأكبر هرون القوطى وأخوه، والرابيون موسى وحية وإيلية
               ترتينو ويقطان، وكلهم علماء لا يبارون في جميع بلاد الروم باستثناء <placeName xml:id="recogito-e9f6bbbd-f3f8-40f1-9634-1084d25d2628" type="place" ref="#K533" cert="high">قسطنطينية</placeName>. </seg>
                              <seg xml:id="GN5S11">وعلى
               مسيرة يوم منها:- 
            <pb n="212"/>
            <placeName xml:id="recogito-03370faa-6b3c-455c-a3f5-ae05b53bd8b7" type="place" ref="#K14277" cert="high">نغروبنت Negroponte</placeName> <note n="1"/> بلدة كبيرة على شاطئ البحر، يؤمها التجار من كل حدب
               وصوب. يقيم فيها نحو مائتي يهودي من أعيانهم الربيون إيليا المغني Psaltery وعمانوئيل
               (صموئيل؟) وكالب <note n="2"/></seg> <seg xml:id="GN5S12"> . وعلى مسيرة يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-63e59490-049c-4adb-b495-744e2d4f076c" type="place" ref="GN258577" cert="high">يابشتريشة Jabustrisa</placeName> <note n="3"/> الواقعة على شاطئ البحر. فيها نحو مائة يهودي. على
                  رأسهم الرابيون يوسف وصموئيل ونثانية.</seg>
                              <seg xml:id="GN5S13"> وعلى مسيرة يوم <milestone unit="ms094"/> منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-886123b8-f57b-4780-8622-2f96a4a2725c" type="place" ref="GN261211" cert="high">رابنكة Rabenica</placeName> <note n="4"/> فيها نحو مائة يهودي. على رأسهم الرابيون يوسف وإلعازر
                                 وإسحاق. </seg> <seg xml:id="GN5S14">وعلى مسيرة يوم منها:- 
            <pb n="213"/>
            <placeName xml:id="recogito-20af45aa-bd2c-4cb1-a03f-085c032410fb" type="place" ref="GN258620" cert="high">شينون بوتامس Sinon Potamos</placeName> <note n="1"/> فيها نحو خمسين يهوديا، من أعيانهم سليمان
               ويعقوب. وعند هذه المدينة تبدأ حدود أفلاجونية Wallachia المأهولة بقوم يعرفون بالأفلاق
                  <note n="2"/> . وهم خفاف الحركة. الواحد منهم أشبه بالظبي، ينحدرون من أعالي الجبال
               للغزو والسلب، لا يجرؤ أحد على مقاومتهم ولا طاقة لملك على إخضاعهم. 
            لا يعترفون بالنصرانية. لهم أسماء شبيهة باليهودية، ويعدون اليهود إخوانا لهم. فإذا
               عثروا على يهودي في أثناء غزواتهم اكتفوا باستلاب ماله دون قتله كما يفعلون فيما لو كان
               روميا. وهم ملاحدة لا دين لهم.</seg>
                              <seg xml:id="GN5S15"> وعلى مسيرة يومين من هذا البلد:- 
                                 <placeName xml:id="recogito-968a1eaa-5828-4533-8181-fcf95fc59ed2" type="place" ref="GN255638" cert="high">غرديكى Ghardeghi</placeName> <note n="3"/> وهي مدينة مهجورة، فيها عدد يسير من اليهود والروم. </seg><seg xml:id="GN5S16">وعلى
               بعد يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-61a7e834-4433-4476-9c77-3f49804c5455" type="place" ref="BJ5" cert="high">أرميروس Armilon</placeName> <note n="4"/> مدينة كبيرة وثعر ساحلي ذي صلة تجارية 
            <pb n="214"/>
            ببيزنطية وبيزة وجنوة. يؤمها عدد كبير من التجار للبيع والشراء. وفي هذا البلد نحو 400
            يهودي على رأسهم الرابيون شيلة والعميد يوسف والرئيس سليمان </seg> <seg xml:id="GN5S17">وعلى بعد يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-8086e897-6996-4918-afb2-64de371e60dd" type="place" ref="BJ9" cert="high">بسينة Bissina</placeName> <note n="1"/> فيها نحو مائة يهودي، على رأسهم الرابيون شبثاي وسليمان
               ويعقوب.</seg><seg xml:id="GN5S18"> وعلى مسيرة يومين منها بطريق البحر:- 
            <placeName xml:id="recogito-154b7dba-1637-485e-a146-e3e8ae3106cc" type="place" ref="#K103" cert="high">سلانيك Thessalonica </placeName><note n="2"/> بلدة واسعة بناها سلوقس أحد الأمراء 
            <pb n="215"/>
            الأربعة الذين قاموا بعد الإسكندر. فيها نحو 500 يهودي بينهم الربن صموئيل وأولاده
               العلماء الأعلام. وهو عامل الملك على اليهود. 
            ومن علمائها أيضا صهره شبثاي والرابيان إيلية وميخائيل. ويعاني يهود هذه المدينة اضطهادا
            شديدا. ويحترف أغلبهم الصناعات اليدوية.</seg> <seg xml:id="GN5S19"> وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-6abd45f4-fcc2-4dab-b217-8a5923cc4a7a" type="place" ref="GN736795" cert="high">متريزي Mitrici</placeName> <note n="1"/> فيها نحو عشرين يهوديا، منهم الرابيون إشعيا ومكير وإليئاب
            </seg> <seg xml:id="GN5S20">              وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-a68952a8-4ea1-41e5-b3fe-b2c3985fa75b" type="place" ref="#K14269" cert="high">درامة Drama</placeName> <note n="2"/> فيها نحو 140 يهوديا على رأسهم الرابيان 
            <pb n="216"/>
               ميخائيل ويوسف </seg><seg xml:id="GN5S21">ومنها على مرحلة يوم واحد:- 
                  <placeName xml:id="recogito-0187eeaa-294c-4b70-8817-732d8f5c1f36" type="place" ref="GN735861" cert="high">كرستوبوليس Christopolis</placeName> <note n="1"/> فيها نحو عشرين يهوديا.</seg> <seg xml:id="GN5S22"> وعلى مسيرة ثلاثة أيام
               منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-0f6b2102-f471-475e-a212-0b7c90be4cad" type="place" ref="#K4579" cert="high">أبيدوس Abydos</placeName> <note n="2"/> الواقعة على شاطئ البحر. وعلى بعد خمسة أيام منها بطريق
               وعرة جبلية:- 
               <placeName xml:id="recogito-e9c0e8e6-6c4c-4c28-9726-b5a8e07621d2" type="place" ref="#K6927" cert="high">قسطنطينية Constantinopolis</placeName> <note n="3"/> المدينة الكبرى قاعدة دولة </seg></ab><ab xml:id="GeoNar6"> <seg xml:id="GN6S1">
            <pb n="217"/>
            الروم المعروفين بالإغريق وكرسي مملكة مانويل الانبراذور <note n="1"/> ، وباسمه يحكم
               البلاد اثنا عشر أميرا يأتمرون بأمره. وكلهم يملك القصور المنيفة والقلاع الحصينة في
               <placeName xml:id="recogito-7acd0044-1915-40da-9700-68364fb2fa4d" type="place" ref="#K6927" cert="high">قسطنطينية</placeName> أو في المدن التي يحكمها. ولكل من 
            <pb n="218"/>
            هؤلاء <milestone unit="ms095"/> الأمراء لقب خاص يعرف به. فأولهم يلقب «فريفوستوس مغنس» والثاني «ميغس
               دمستقس» والثالث «دومينوس» والرابع «ميغس دوقس» والخامس «أقونمس مغنس <note n="1"/> »
               وهكذا 
            <label type="interpretative_head"> .... </label>
            وتبلغ استدارة قسطنطينية ثمانية عشر ميلا <note n="2"/> . يكتنف البحر نصفها ويحيط البر
               بنصفها الآخر. وتلتقي عندها فجوتان: الأولى من بحر روسية <note n="3"/> والثانية من بحر
               إسبانية. وفي المدينة حركة دائبة من التجار القادمين إليها من بابل وشنعار <note n="4"/>
               ومادي وفارس وممالك مصر وكنعان وروسية وهنغارية، والبجاناكية <note n="5"/> والخزر
               ولمبرذية وإسبانية. 
            <pb n="219"/>
            ولا يباريها في هذا الباب غير بغداد المدينة الإسلامية الكبرى. 
            وفي قسطنطينية بيعة تيوصوفية <note n="1"/> المعروفة، كرسي بابا الروم <note n="2"/> ،
               لأن الناس هنا لا تدين بالطاعة للبابا المقيم في رومية. وفي هذه البيعة من الصوامع بعدد
               أيام السنة. وكنوز لا يحصرها عد. 
            وتفيض هذه الثروة الطائلة عاما بعد عام من الهدايا والعطايا التي تتوارد عليها من المدن
               والجزر والحصون المحبوسة عليها. وليس في العالم كله بيعة تضارع تيوصوفية فخامة. ففيها من
               الأساطين المموهة بفضة وذهب، ومن القناديل المفضضة والمذهبة ما لا يمكن إحصاؤه. 
            <pb n="220"/>
            ويظاهر القصر الملكي الملعب المعروف «إيبودرومي <note n="1"/> » حيث تقام الألعاب
               الملكية يحتفل فيه بعيد الميلاد بمهرجان عظيم، ويتقاطر عليه اللاعبون من جميع أنحاء
               المعمورة، فيقومون بشتى الأعمال الباهرة والسحريات العجيبة. وتقام فيه المصارعة بين ضروب
               الحيوان من ضواري وسباع ودببة ونمورة وحمر وحشية وطيور جارحة مدربة، بحضرة الملك
               والملكة. وهذا لا نظير له في مكان آخر من العالم. 
            وبضاحية القصور الملكية قصر منيف شيده الملك مانويل لسكناه على شاطئ البحر. وهذا القصر
               يعرف باسم «بلا شيرنس <note n="2"/> » . فيه الأساطين والحيطان الموشاة بالتبر الخالص
               والنقوش البديعة التي تصور المعارك القديمة والحروب التي خاضها هذا الملك. وفي القصر عرش
               من خالص الذهب مفصص بالحجارة الكريمة يتدلى من أعلاه بما يحاذي 
            <pb n="221"/>
            هامة الرأس تاج من ذهب معلق بسلاسل من ذهب، مرصع بالجواهر النادرة الثمينة. ولمع هذه
               الجواهر ينير القاعة في الغسق، فيغنيها عن نور المصابيح. وهناك عدا هذا من التحف ما يقصر
               عن تفصيله اللسان. 
            ويتوارد الخراج على قسطنطينية كل سنة من جميع أنحاء بلاد الروم، فضلا <milestone unit="ms096"/> عن الهدايا
               السنية من حرير ملون وذهب، ما يملأ الخزائن العديدة. ولا نظير لهذه الثروة وهذه المباني
               في جميع العالم. ويقال: 
            إن خراج العاصمة وحدها يبلغ عشرين ألف فلورين <note n="1"/> ذهبا في اليوم الواحد. وهذا
               الخراج يجبى من المنازل والأسواق والمتاجر والمكوس التي يؤديها التجار الذين يتقاطرون
               عليها برا وبحرا. 
            والروم في هذه المملكة معروفون بالغنى والمال الكثير من ذهب وجواهر. يرتدون الحلل
               الزاهية من حرير مقصب بالذهب وسائر المعادن النفيسة، حتى لتحسب الواحد منهم وهو ممتط
               جواده، أميرا خطيرا. 
            والمملكة واسعة الأرجاء ذات ثروة عظيمة وأهلوها يعيشون بنعمة وترف، لهم حذق في العلوم
               اليونانية. 
            <pb n="222"/>
            ويستأجر الروم جماعات من الأقوام الأجنبية المعروفة بالبربر، يستعينون بهم على مناجزة
               التوغرمين <note n="1"/> المعروفين بأبناء الترك. لأن الترف يقعد الأهالي عن الحرب
               والقتال ويجعلهم واهني العزيمة مثل النساء. 
            ويقيم اليهود في حي <note n="2"/> منعزل عن سائر الأحياء، وراء خليج مرمرة 
            <pb n="223"/>
            الذي يفصل ما بينهم والمدينة. فإذا أراد أحدهم الخروج إلى البلد للبيع والشراء وصل إليها
               عن طريق البحر. وفي هذه المدينة نحو ألفي يهودي من الرابيين وخمسمائة من القرائين <note n="1"/> . والطائفتان تقيمان في حي واحد يفصل ما بينهما سور. وعلى رأس الرابيين من
               العلماء الأعلام، الرابيون أبطليون وعوبدية وهرون خوسفو ويوسف سرجينو والعميد إلياقيم.
               ويحترف أغلب يهود قسطنطينية حياكة الأثواب الحرير. وبينهم التجار ذوو الثروة الواسعة.
               ويلحق باليهود أذى شديد من سائر السكان. فركوب الخيل محظور عليهم، باستثناء ر. سليمان
               المصري طبيب الملك الخاص <note n="2"/> . ولهذا الطبيب حظوة لدى الملك، وبفضل نفوذه
               يتمتع اليهود ببعض الامتيازات وسط موجة الاضطهاد المحيقة بهم. ويصيب الدباغين من اليهود
               بوجه خاص ضيق كبير، لأنهم مضطرون إلى طرح المياه القذرة في الأزقة والشوارع المحاذية
               لمدابغهم، يتلوث بها السابلة من الروم فيزدادون كراهية لهم، فيصبون 
            <pb n="224"/>
            جام غضبهم على البريء والمذنب من اليهود سواء بسواء، يضربونهم على رؤوس الأشهاد،
               ويعاملونهم معاملة قاسية. 
            ومع هذا فاليهود هنا أثرياء، ذوو جود وإحسان وأصحاب دين وتقوى. يتحملون ما يصيبهم من جور
            وخسف بصبر جميل. ويعرف حي اليهود في هذه <milestone unit="ms097"/> المدينة باسم <placeName xml:id="recogito-d36809a5-9201-4068-9d19-9e44f4a648c5" type="place" ref="#K7544" cert="high">بيرة</placeName>. </seg></ab><ab xml:id="GeoNar7"><seg xml:id="GN7S1">وعلى مسيرة يومين من
               قسطنطينية:- 
            <placeName xml:id="recogito-6a17c1fb-4c85-4510-bdb6-750ebeee1609" type="place" ref="#K22213" cert="high">رودستو Rhoedestus</placeName> <note n="1"/> فيها طائفة من اليهود يبلغ تعدادها نحو الأربعمائة. من
               أعيانهم الرابيون موسى وأبيه ويعقوب.</seg><seg xml:id="GN7S2"> ومنها على مرحلة يومين:- 
            <placeName xml:id="recogito-cc0b6d41-f9e0-4184-804c-4b25076d3566" ref="GN746983" cert="high">غليبولي Gallipolis</placeName> <note n="2"/> فيها نحو مائتي يهودي، على رأسهم الرابيون إلياس قبيد،
                  وشبثاي الصغير <note n="3"/> وإسحاق الكبير <note n="4"/> </seg><seg xml:id="GN7S3">. وعلى مسيرة يومين منها:- 
                     <placeName xml:id="recogito-338fb34f-8088-4ab8-a45c-1cff7d459469" type="place" ref="PL844961" cert="high">كالس Coela</placeName> <note n="5"/> فيها نحو خمسين يهوديا. بينهم الرابيان يهوذا ويعقوب. </seg><seg xml:id="GN7S4">ومنها
               على مسيرة يومين:- 
            <pb n="225"/>
            جزيرة <placeName xml:id="recogito-f60c3dc5-275a-4749-8f66-f4ab690a0662" type="place" ref="GN256866" cert="high">مدلي Mitylene</placeName> <note n="1"/> إحدى جزر البحر. في عشرة مواقع منها طوائف صغيرة من
                        اليهود. </seg><seg xml:id="GN7S5">وعلى مسيرة ثلاثة أيام منها:- 
            جزيرة <placeName xml:id="recogito-631dbd36-1681-4eb8-98ae-f59011ce72d8" type="place" ref="#K17289" cert="high">خيوس Chios</placeName> <note n="2"/> فيها نحو أربعمائة يهودي. من أعيانهم الرابيان إلياس
               كوهن وشبثة. وينمو في هذه الجزيرة شجر المصطكي» 
               . </seg><seg xml:id="GN7S6">وعلى بعد يومين منها:- 
            <pb n="226"/>
            جزيرة <placeName xml:id="recogito-3dab90ad-9fcc-4777-9978-8d3c78efca48" ref="#K14268" cert="high">صاموس Samos</placeName> <note n="1"/> فيها نحو 300 يهودي، على رأسهم الرابيون شمرية وعوبدية
                  ويوئيل. وفي هذه الجزيرة جماعات أخرى من اليهود.</seg><seg xml:id="GN7S7"> وعلى مسيرة ثلاثة أيام منها:- 
            جزيرة <placeName xml:id="recogito-8e84761d-1f6f-42bf-a64b-b1bb0234f41d" type="place" ref="#K2044" cert="high">رودس Rhodes</placeName> <note n="2"/> يقيم بها أربعمائة يهودي، على رأسهم الرابيون أبة
                     وحنانيال وإلياس.</seg><seg xml:id="GN7S8"> وعلى مسيرة أربعة أيام منها:- 
            جزيرة <placeName xml:id="recogito-9becc827-6895-4734-9977-fc5b484077d1" type="place" ref="#K7562" cert="high">قبرس Cyprus</placeName> <note n="3"/> فيها جماعة من اليهود الرابيين، وأخرى 
            <pb n="227"/>
            من الملاحدة المعروفين بالإبيقوريين <note n="1"/> . واليهود يحرمونهم لانتهاكهم حرمة
                        السبت واحتفالهم بيوم الأحد بدلا منه.</seg><pb n="26"/> </ab><ab xml:id="GeoNar8"><seg xml:id="GN8S1"> وعلى بعد يومين منها:- 
           <placeName xml:id="recogito-46caa908-ede7-4a54-8d9e-7befc992e36d" type="place" ref="PL638939" cert="high"> قوريقوس Corycus</placeName> <note n="2"/> المتاخمة لبلاد أرمينية. وهي أول مملكة طوروس <note n="3"/> ملك الجبال وأرمينيه الممتدة حدودها من دوكية <note n="4"/> ؟ حتى بلاد التوغرمين
                           (التركمان)</seg>
                           <seg xml:id="GN8S2"> وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <pb n="228"/>
            <placeName xml:id="recogito-fca7580e-71b6-42e2-9ee0-e84590d606a6" type="place" ref="U11" cert="high">ملمستراس Malmistras</placeName> <note n="1"/> هي <placeName xml:id="recogito-3ffcfbac-ea50-475a-9da8-a2bfdf3e3ff8" type="id" ref="U10" cert="high">ترشيش</placeName> <note n="2"/> الواقعة على شاطئ البحر.
                              وعندها تنتهي مملكة الروم. </seg> <seg xml:id="GN8S3">وعلى مرحلة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-79eca783-fe25-4d0f-9fe9-a4285069bd13" type="place" ref="#K11503" cert="high">انطاكية Antiochia </placeName><note n="3"/> الواقعة على ضفاف نهر «<placeName xml:id="recogito-892d74c9-8364-4a96-98da-12448d22e8e2" ref="#K5150" cert="high">فور</placeName>» أو نهر 
            <pb n="229"/>
            يبوق <note n="1"/> الوارد ذكره في التوراة، ينبع من <placeName xml:id="recogito-b206c192-fbb6-46be-a60f-90e6229e8330" type="place" ref="#K15821" cert="high">جبال لبنان</placeName> على مقربة من <placeName xml:id="recogito-2e414a3a-decd-46a0-a06b-195f5670389c" type="place" ref="#K11554" cert="high">حماة</placeName>. وهي
               بلدة كبيرة بناها الملك أنطيوخس على سفح جبل شاهق يشرف عليها من كل صوب، يحيط بها سور
               متين. وبظاهر المدينة في أعلى الجبل نبع يوزع ماءه رجل موكل به، فيمر في مجاري تحت الأرض
               ويوصل إلى بيوت الخاصة. أما الجانب الثاني من البلد فيستدير به النهر. وموقع المدينة
               منيع جدا. يحكمها الأمير بهمند بواتفين الملقب «بوبة» <note n="2"/> وفيها عشرة يهود
                                 يحترفون صنع الزجاج، منهم الرابيون مردخاي وحييم وإسماعيل. </seg> <seg xml:id="GN8S4">وعلى مسيرة يومين منها:- 
           <placeName xml:id="recogito-4d32b997-e4a0-4c5f-8477-e7781d0298b8" type="place" ref="GN173576" cert="high"> الليكة Licha</placeName> أو <placeName xml:id="recogito-8c87b952-130f-43a1-8ae6-c4aa50480c56" ref="GN173576" cert="high">اللاذقية</placeName> <note n="3"/> فيها نحو <milestone unit="ms098"/> 200 يهودي، على رأسهم الربيان
                                    حية ويوسف.</seg>
                           <seg xml:id="GN8S5"> وعلى بعد يومين منها:- 
            <pb n="230"/>
            <placeName xml:id="recogito-f21b1cdf-d651-4e40-b399-6c7e36b8ac41" type="place" ref="#K15288" cert="high">جبلة Gebilee</placeName> <note n="1"/> هي <placeName xml:id="recogito-b75bbd60-5c05-45b1-a311-628b76cd794c" type="id" cert="low">بعلجاد</placeName> <note n="2"/> الواردة في التوراة في سفوح <placeName xml:id="recogito-41ee2b6f-68ed-4c0a-97f2-1465685979c0" type="place" ref="#K15821" cert="high">جبل
               لبنان</placeName>. وبظاهرها تقيم الطائفة المعروفة بالحشيشين <note n="3"/> . وهم زنادقة لا يؤمنون
               بدين محمد. ويتبعون تعاليم شيخهم «قرمط» <note n="4"/> يطيعونه 
            <pb n="231"/>
                              طاعة مطلقة للموت أو للحياة. يأتمر بأمره سكان الجبل ويسمونه «شيخ الحشيشين»</seg> <seg xml:id="GN8S6"> أما مقامه
               فحصن يدعى <placeName xml:id="recogito-bf65f8a8-7db8-46ad-8657-58e41899ce53" type="place" ref="GN173389" cert="high">القدموس</placeName> أي «<placeName xml:id="recogito-7d905686-ef16-4ee3-af7b-092e0324f3c4" type="place" ref="GN173389" cert="high">قدموث</placeName> <note n="1"/> » الواردة في التوراة من أملاك <placeName xml:id="recogito-359eb316-adae-4b08-a2fd-f1ee2b5b3492" type="place" ref="U8" cert="high">سيحون</placeName>. وهؤلاء
               الحشيشون متضامنون مع بعضهم إذعانا لتعاليم شيخهم. حتى إنهم ليضحون بالنفس طوعا ويفتكون
               بالملوك والأمراء إذا اقتضى. ومسيرة أراضيهم ثمانية أيام. 
               وهم في نزاع مستمر مع النصارى من الإفرنج وأمير <placeName xml:id="recogito-147c7e88-d342-47d5-a83c-fa9bcb3edd4c" type="place" ref="#K13529" cert="high">طرابلس الشام</placeName>.</seg> <seg xml:id="GN8S7"> وقد أصاب طرابلس قبل مدة
               وجيزة زلزال شديد <note n="2"/> ، أدى إلى هلاك خلق 
            <pb n="232"/>
            كبير من اليهود وغيرهم، انهارت عليهم الدور والحيطان فطمرتهم. 
            ونيف عدد من هلك بهذا الزلزال في <placeName xml:id="recogito-a72ad6a8-e725-47a3-958d-0126091a110f" type="place" ref="#K2501" cert="high">فلسطين</placeName> وحدها على العشرين ألفا. </seg><seg xml:id="GN8S8">وعلى مسيرة يوم واحد
               منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-f6b9d116-ffbe-4d3b-abd2-6860e39d6957" cert="low">جبيل Byblus</placeName> <note n="1"/> هي بلدة «جبال» الواردة في التوراة من أملاك بني 
            <pb n="233"/>
            عمون فيها نحو 150 يهوديا. ويحكم هذه المدينة سبعة من أمراء جنوة يرأسهم الأمير يليان
               إمبرياكو <note n="1"/> . وفيها أطلال معابد بني عمون القديمة، حيث كانوا يعبدون صنما
               يستوي على عرش من حجارة موشاة بالذهب. وحواليه عن اليمين وعن اليسار تمثالان لحوريتين. 
            وأمامه مذبح لإحراق البخور وتقديم الأضاحي. وفي المدينة نحو مائتي يهودي، من أعيانهم
            الرابيون مئير ويعقوب وسمحة. وموقع البلدة على شاطئ بحر فلسطين.</seg>
                           <seg xml:id="GN8S9"> وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <pb n="234"/>
            <placeName xml:id="recogito-117de8de-1716-430b-a88e-1894c539d541" type="place" ref="#K651" cert="high">بيروت Beritus</placeName> <note n="1"/> هي <placeName xml:id="recogito-2a0f716b-33a2-4276-828c-6d4e251ed6ba" type="place" ref="#K651" cert="high">بئيروت</placeName> الواردة في التوراة. فيها نحو خمسين يهوديا منهم
                              الرابيون سليمان وعوبدية ويوسف.</seg><seg xml:id="GN8S10"> وعلى مسيرة يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-310b6910-d2ff-44e4-8036-b0842e3bad16" type="place" ref="#K13639" cert="high">صيداء Sidon</placeName> <note n="2"/> هي <placeName xml:id="recogito-8536ecb9-ffd0-4ef1-968f-144f7d900679" type="place" ref="#K13639" cert="high">صيدون</placeName> الواردة في التوراة. فيها نحو عشرين 
            <pb n="235"/>
                                 يهوديا.ه</seg><seg xml:id="GN8S11"> وعلى بعد عشرة أميال منا تقيم طائفة الدروز <note n="1"/> وهي في خصام مستمر
               معل أهل صيداء. وهؤلاء لا دين يعرف لهم. يعتصمون فوق قمم الجبال وشعاب الصخور ولا يمتون
               بطاعة لملك أو أمير. 
            ومضاربهم على بعد ثلاثة أيام من جبل حرمون. وهم إباحيون. ينكح الرجل منهم ابنته. ولهم
               عيد يحتفلون به مرة في العام. يجتمعون به في صعيد واحد، يأكلون ويشربون، فيستبيح بعضهم
               نساء <milestone unit="ms099"/> بعض. 
            ومن عقائدهم السقيمة أن الروح الزكية إذا فارقت الجسم عند الوفاة حلت في جسم طفل آدمي
               يولد في تلك اللحظة أما الروح الشريرة فتحل في جسم كلب أو حمار وما شاكل. ولا يوجد بينهم
               من اليهود سوى بعض أرباب الحرف والصباغين، يقيمون عندهم ردحا ثم يعودون إلى أهلهم.
               ومعاملة هؤلاء لليهود حسنة. وهم يتسلقون الجبال بخفة غريبة، يعتصمون بها، فلا يقدر أحد
               على مناجزتهم بنجاح.</seg> <seg xml:id="GN8S12"> وعلى مسيرة نصف يوم منها:- 
            <pb n="236"/>
            صرفندة Sarepta <note n="1"/> التابعة لصيداء. وهي تبعد مسيرة يوم ونصف يوم عن:- 
            <placeName xml:id="recogito-3ca8421d-8a6e-4b57-8a98-145c78a4cbf7" type="place" ref="#K14095" cert="high">صور الجديدة Tyrus Noua</placeName> <note n="2"/> وهي مدينة جميلة. لها خليج 
            <pb n="237"/>
            يتوسطها بين برجين عظيمين، تدخله السفن للرسو عند الميناء. وبين البرجين سلسلة حديد
               معترضة، عليها الحراس الأمناء، يربطونها في أول الليل فيتعذر على سفن القرصان سبيل
               الدخول للسلب والنهب من البر أو من البحر. وليس في بلاد الدنيا ما يماثل هذا الميناء
               شأنا. 
            ويقيم في هذه المدينة نحو 400 يهودي بينهم جماعة من العلماء العارفين بالتلمود. منهم
               الرابيون إفرايم المصري القاضي ومئير القرقسوني والرئيس إبراهيم. وبين يهود صور من يمتلك
               السفائن التي تجوب البحار. ومنهم من يحترف صناعة الزجاج النفيس المعروف بالزجاج الصوري
                  <note n="1"/> الشهير في العالم. وفيها كذلك السكر الجيد <note n="2"/> . والواقف عند
               أسوار صور الجديدة يشاهد أطلال صور القديمة المتوجة <note n="3"/> وقد 
            <pb n="238"/>
            غمرتها المياه، وهي على مرمى حجر من صور الجديدة. والمار في سفينة يشاهد بقايا الأبراج
               والأسواق وآثار السكك والقصور في قاع اليم. 
               وصور الجديدة بلد واسع التجارة يؤمه التجار من كل صوب.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar9"><seg xml:id="GN9S1"> وعلى مسيرة يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-6ac4cd2f-292c-4438-8003-e9f667bb0a14" type="place" ref="#K71" cert="high">عكاء St.Jean D'acre</placeName> <note n="1"/> هي مدينة <placeName xml:id="recogito-10a03383-49f7-4e03-bfce-0ef27aa89d94" type="place" ref="#K71" cert="high">عكو</placeName> الواردة في التوراة من أعمال سبط آشر،
               أول حدود<placeName xml:id="recogito-e005a2d2-39f0-4f61-a888-1a7a0aabc71e" cert="low"> فلسطين</placeName>، في موقع ملائم من البحر. لها ثغر كبير ترسو عنده السفن المسافرة إلى
               أطراف <placeName xml:id="recogito-65df484b-fd0b-4e0a-83ff-fe267c4c6fb0" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName>. ويمر بظاهرها <placeName xml:id="recogito-7e1054c8-8bdb-48c3-8cb4-edf05959869d" ref="#U13" cert="high">نهر قدوميم</placeName> <note n="2"/> . وفيها نحو مائتي يهودي، بينهم
                  الرابيون صدوق ويافث ويونة</seg><seg xml:id="GN9S2"> وعلى بعد ثلاثة فراسخ منها:- 
            <pb n="239"/>
            <placeName xml:id="recogito-894183df-2edd-4248-a3bf-d46c63c4996a" ref="#K791" cert="high">حيفا Haifa</placeName> <note n="1"/> هى «<placeName xml:id="recogito-53b654d3-6fa3-4412-a9fd-8b1f0c15a9b0" type="id" cert="low">جت حفر</placeName>» الواردة في التوراة. موقعها على شاطئ البحر
                  </seg><seg xml:id="GN9S3">               وبظاهرها <placeName xml:id="recogito-25fbd139-7a01-4f67-9c9a-48acb33f5ce6" type="place" ref="#K1156" cert="high">جبل الكرمل</placeName>. وفي منحدر هذا الجبل قبور كثيرة لليهود. وبه الكهف الذي أوى إليه
               النبي إلياس (ع <milestone unit="ms100"/>) وبظاهر المدينة دير للنصارى يدعى «<placeName xml:id="recogito-e5080ff1-bc7e-48f3-97ba-71f7d723b26f" ref="#U14" cert="high">دير القديس إلياس St.Elias</placeName> «
                  <note n="2"/> وعلى قمة الجبل أطلال المذبح الذي عمره هذا النبي (ع) في زمن آخاب ملك
                     إسرائيل <note n="3"/> وهو بناء مستدير محيط قاعدته أربع أذرع</seg> <seg xml:id="GN9S4"> ويمر <placeName xml:id="recogito-a5516069-0892-4362-a123-ab975d46b6fe" type="place" ref="#K58317" cert="high">نهر قيشون (المقطع)</placeName>
               بأسفل الجبل. وعلى بعد أربعة فراسخ منها:- 
            <pb n="240"/>
            <placeName xml:id="recogito-32608dac-2b8e-4242-9bc2-5cce2eb41a04" ref="#U15" cert="high">كفرناحوم Capernaum</placeName> <note n="1"/> هي قرية <placeName xml:id="recogito-b834ed27-c1fd-449b-bdf1-98702424518c" type="id" cert="low">معون</placeName> بالقرب من الكرمل. 
                     </seg> <seg xml:id="GN9S5">           وعلى بعد أربعة فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-3493b3eb-0a1e-4b94-9b8a-0075198be4e7" type="place" ref="#K6936" cert="high">قيسارية Caesarea</placeName> <note n="2"/> هي «<placeName xml:id="recogito-173ecb9c-23be-4d2c-b75c-0f625f1aca5e" type="id" cert="low">جت فلسطين</placeName>» الواردة في التوراة. 
            <pb n="241"/>
            فيها نحو المائتين من اليهود الرابيين ومثلهم من الكوتيين <note n="1"/> . 
            والكوتيون هم السامريون. وهذه المدينة غاية في الجمال، تشرف على البحر. بناها «<placeName xml:id="recogito-4875be89-1a58-4c32-919f-6686c879782f" type="place" ref="#K6936" cert="high">قيصر</placeName>»
            وعرفت باسمه.</seg>
                  <seg xml:id="GN9S6"> وعلى مسيرة نصف يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-432d690b-64f0-4388-8397-b03295fea015" type="place" ref="#K19717" cert="high">قاقون Kakun</placeName> <note n="2"/> هي <placeName xml:id="recogito-8491f962-607f-4355-b7f8-3e95575bf945" type="idf" cert="low">قعيلة</placeName> الواردة في التوراة. وليس فيها يهود. 
                  </seg> <seg xml:id="GN9S7">           وعلى مسيرة نصف يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-52ba6247-c1e9-4cce-ab97-636617fef9ce" type="place" ref="#K48396" cert="high">اللد Lydda</placeName> <note n="3"/> هي <placeName xml:id="recogito-89b0df1e-4079-452d-bbf5-38766ab83b19" type="id" ref="#K48396" cert="high">لوز</placeName> القديمة الواردة في التوراة. وفيها يهودي واحد يحترف
                     الصباغة.</seg> <seg xml:id="GN9S8"> وعلى مسيرة يوم منها:- 
            <pb n="242"/>
            <placeName xml:id="recogito-9f12d11a-9fb7-4a2a-b896-505c23e3bba4" type="place" ref="#Q1757438" cert="high">سبسطية Sebaste</placeName> <note n="1"/> أو <placeName xml:id="recogito-0185879f-b0e2-4b91-b403-b1b0959a9682" type="idt" ref="Q1757438" cert="high">السامرة</placeName> القديمة المستوية على الجبل، حيث تشاهد اليوم
               بقايا قصر آخاب بن عمري ملك إسرائيل <note n="2"/> . وهي بلدة حصينة، كثيرة الأشجار
                        والعيون، جزيلة الحدائق والرياض وكروم العنب وغياض الزيتون. وليس فيها يهود.</seg> <seg xml:id="GN9S9"> وعلى مسيرة
               فرسخين منها:- 
            <pb n="243"/>
           <placeName xml:id="recogito-b052760b-af6d-45b5-a3dd-8a7d57f554f5" type="place" ref="#K5412" cert="high"> نابلس Neapolis</placeName> <note n="1"/> هي <placeName xml:id="recogito-b4386c6d-9483-4a5e-a2da-1e63b3a2f332" type="place" ref="#K5412" cert="high">شيكيم</placeName> القديمة في <placeName xml:id="recogito-431ff767-2cd9-4ae4-8bde-874ad715862c" cert="low">جبل إفرايم</placeName>. تتوسط <placeName xml:id="recogito-58bbf0c6-b517-4426-bb6a-802e7d8ee69f" type="place" ref="#Q1288751" cert="high">جبل جرزيم</placeName> و<placeName xml:id="recogito-50764208-f3ba-4730-a8db-826ff9aae191" type="place" ref="#Q1975866" cert="high">جبل عيبال</placeName> <note n="2"/> وفيها نحو الألف من الكوتيين وليس فيها يهود. أما الكوتيون فهم
               السامريون. يتبعون أسفار موسى، لا يؤمنون بغيرها. وعندهم الكهنة ممن يدعي الانتساب إلى
               هرون الكاهن (ع) يعرفون بالهرونية. وهم يعتزلون سائر البشر لا يتزوجون بغير بنات نحلتهم،
               ويلقنون الناس شعائرهم الخاصة. ينحرون الأضاحي في وقفة عيد الفصح على مذبح لهم في <placeName xml:id="recogito-18f3da92-b732-4647-8125-4d5a951acbf5" type="place" ref="#Q1288751" cert="high">جبل
               الجرزيم</placeName>، يزعمون أنه مشيد بالحجارة التي نصبها بنو إسرائيل تذكارا لعبورهم نهر الأردن. 
            ويزعمون كذلك أنهم من سبط إفرايم وأن عندهم <placeName xml:id="recogito-f64c1427-476b-4abc-a60a-2eb0914c3c49" ref="Q1297538" cert="high">قبر يوسف</placeName> الصديق 
            <pb n="244"/>
            ابن يعقوب <note n="1"/> (ع) ويبرهنون على زعمهم هذا بما جاء في التوراة: 
            «ودفنوا في شكيم عظام يوسف التي أخرجها بنو إسرائيل معهم من أرض مصر» . ولهم كتابة خاصة
               بهم ينقصها ثلاثة أحرف، هى الحاء والهاء والعين <note n="2"/> ، يعوضون عنها بحرف الألف.
               وعلى هذا فليس في لغتهم لفظة الإحسان أو الهدى أو التواضع <note n="3"/> كما أنهم لا
               يستطيعون أن <milestone unit="ms101"/> يقولوا إبراهيم أو اسحاق أو يعقوب. ويمكن البت بأنهم غرباء عن بني
               إسرائيل. وهذه الحروف ناقصة في توراة موسى التي عندهم أيضا. 
            وهم يبتعدون عن كل ما يدنسهم. لا يقربون ميتا أو عظما بشريا أو جثة أو قبرا وإذا قصدوا
               كنيستهم للصلاة انتضوا عنهم أثوابهم واغتسلوا بالماء واستبدلوها بأثواب غيرها. وهذا جاري
               عادتهم يوميا. 
                        </seg> <seg xml:id="GN9S10">            و<placeName xml:id="recogito-ef1bf754-5d06-4445-8ed1-c62cc5ae716b" type="place" ref="#Q1288751" cert="high">جبل جرزيم</placeName> كثير الأشجار مطرد العيون.</seg> <seg xml:id="GN9S11"> أما <placeName xml:id="recogito-b5f4df24-0ed2-4333-87a0-73e4af21206c" type="place" ref="#Q1975866" cert="high">جبل عيبال</placeName> فصخوره 
            <pb n="245"/>
                           ملساء قاحلة. </seg> <seg xml:id="GN9S12">ويتوسط الجبلين وادي <placeName xml:id="recogito-adf0ccb3-eed9-46c7-a95e-c7cd16fb4546" type="place" ref="#K5412" cert="high">شكيم</placeName>.</seg> <seg xml:id="GN9S13"> وعلى بعد أربعة فراسخ منها: 
            <placeName xml:id="recogito-f7532fe7-07f9-4025-987a-77a7e9e19fcc" ref="#K33871" cert="high">جبل جلبوع Gilboa Mons</placeName> <note n="1"/> يسميه النصارى <placeName xml:id="recogito-aff3dc29-b26f-4402-bd4e-54b4840d5af4" type="translation" ref="#K33871" cert="high">جلبون.St 
            Gelbon </placeName>
            تحيط به الأراضي القاحلة. </seg><seg xml:id="GN9S14">وهو على بعد خمسة فراسخ من:- 
            <placeName xml:id="recogito-5acdb934-b95e-49bf-8094-d13af411e3b7" cert="low">وادي أيلون Val Ajalon</placeName> <note n="2"/> ويسميه النصارى وادي لونه Luna Val de أو يالو Yalo
            </seg> <seg xml:id="GN9S15">              وهو يبعد مسيرة فرسخ واحد عن:- 
            جبل المورية Moreyah Mons أو <placeName xml:id="recogito-5d56419a-4e23-4e1e-909a-b81031b35abf" cert="low">جرن داود</placeName> <note n="3"/> . وهي مدينة<placeName xml:id="recogito-e03125d8-acc6-4128-96e8-428252539e18" cert="low"> جبعون القديمة</placeName>، ليس
                  فيها يهود.</seg> </ab><ab xml:id="GeoNar10"><seg xml:id="GN10S1"> ومنها على مسيرة ثلاثة فراسخ:- 
            <pb n="246"/>
            <placeName xml:id="recogito-d4f71dbf-519c-477f-9a86-e5a2187f0bf7" type="place" ref="#K691" cert="high">بيت المقدس</placeName> Jerusalem <note n="1"/> هي بلدة صغيرة عظيمة التحصين تحيط بها ثلاثة أسوار.
               وفيها عدد كبير من اليعاقبة والسريان والأرمن واليونان والكرج والأفرنج، خليط من كل أمة
               ولسان. وفيها معمل 
            <pb n="247"/>
            للصباغة يستأجره اليهود من ملك <placeName xml:id="recogito-65f2e0db-e06b-41ba-99c4-b0b6cee17244" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName> <note n="1"/> سنويا. فتنحصر بهم هذه المهنة دون
               غيرهم. ويبلغ عددهم في هذه المدينة نحو المائتين <note n="2"/> ، يقيمون في حي مجاور
               <placeName xml:id="recogito-ad31906e-61e9-41b2-8772-7e535f7979e4" ref="#K21050" cert="high">لبرج داود</placeName> <note n="3"/> . وهذا البرج واغل في القدم. 
            أساساته إلى ارتفاع عشرة أذرع. من بناء أسلافنا الأقدمين، والباقي شيده المسلمون. وليس
            في المدينة بناء آخر يضارع برج داود متانة وسموا. </seg><seg xml:id="GN10S2">وفي القدس <placeName xml:id="recogito-0d61beed-0d97-4798-b8d1-d03ab175fb0f" cert="low">مستشفيان</placeName> <note n="4"/>
               يتسعان لأيواء أربعمائة من فرسان الأسبتارية عدا المرضى الذين يجهزون بكل ما يلزمهم في
               الحياة وبعد 
            <pb n="248"/>
            الممات <note n="1"/> . وفيها أيضا البناية المسماة «معبد سليمان» يزعم البعض أنها من
               أنقاض مقدس الملك سليمان (ع) ويقيم في هذه البناية نحو الثلاثمائة من «فرسان المعبد»
                  <note n="2"/> يمارسون فنون الحرب والقتال. ويوجد عدا هؤلاء، فرسان يتوافدون من بلاد
               الإفرنج وسائر ديار النصارى، من الذين ينذرون الخدمة في هذا المقام سنة أو سنتين. 
            </seg><seg xml:id="GN10S3">            وبالقدس كنيسة كبرى تدعى «<placeName xml:id="recogito-36c16b2a-377b-47c7-8476-19876126cef3" ref="#Q3463426" cert="high">كنيسة الضريح الأقدس</placeName> <note n="3"/> » منسوبة 
            <pb n="249"/>
               إلى مسيح النصارى، يحجها عدد غفير منهم. </seg><seg xml:id="GN10S4">
            و<placeName xml:id="recogito-75063a2b-b9ef-4f4d-a4d7-99742cbf4494" type="place" ref="#K691" cert="high">للقدس</placeName> أربعة أبواب <note n="1"/> : <placeName xml:id="recogito-4d25ea02-9488-46b3-aa4f-aee8146f2244" cert="low">باب إبراهيم</placeName> و<placeName xml:id="recogito-c612459e-7f45-4385-9090-86aeba36521c" cert="low">باب داود</placeName> و<placeName xml:id="recogito-be755f77-dbf6-428e-bc95-d4cdef5ac6cb" cert="low">بات صهيون</placeName> و<placeName xml:id="recogito-906f30b4-7032-4bf3-aff2-12390331d2f8" cert="low">باب يوشفاط</placeName>. وهذا
               الأخير يحاذي <milestone unit="ms102"/> الموضع الذي كان «بيت المقدس» مستويا عليه في قديم الزمن. وعليه
               </seg><seg xml:id="GN10S5">              اليوم البناء الذي يسمبه الإفرنج «<placeName xml:id="recogito-2af256dc-7bf9-4884-935b-8d1288f058de" cert="low">المعبد المقدس</placeName> <note n="2"/> » وقد عقد عليه عمر بن
               الخطاب قبة عظيمة أنيقة. 
            وليس يسمح لأحد أن يدخل فيها تمثالا أو أيقونة لأنها محل خاص بالعبادة. 
               </seg> <seg xml:id="GN10S6">            وقبالة هذا البناء يوجد «الحائط الغربي <note n="3"/> » . وهو من حيطان قدس 
            <pb n="250"/>
            الأقداس في الهيكل القديم. ويسميه اليهود «باب الرحمة <note n="1"/> » يحجونه لأقامة
               الصلاة في باحته. 
               </seg><seg xml:id="GN10S7">            وتشاهد ب<placeName xml:id="recogito-2b6d3f5e-7d5b-4031-a393-f2de17cc1e09" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName> أطلال «<placeName xml:id="recogito-6f0a6513-221d-409e-adcc-06433ed5f9d3" cert="low">الإصطبلات</placeName> <note n="2"/> » التي عمرها الملك سليمان بجوار قصره.
                  وقد استعمل في بنائها الصخر الجسيم المنحوت، مما لا نظير له في بناء آخر. </seg> <seg xml:id="GN10S8">وهناك أيضا
               <placeName xml:id="recogito-774cb717-ad50-40ee-a177-cb8bb10badb9" cert="low">أطلال المذابح</placeName> التي كانت الأضاحي تقدم عليها في سالف الأزمان. ومن عادة حجاج اليهود أن
               يكتبوا أسماءهم على الحيطان الملاصقة لها <note n="3"/> . 
                  </seg> <seg xml:id="GN10S9">           وبظاهر المدينة من <placeName xml:id="recogito-32985b2e-b38e-4566-98f2-93f5fb66d9e4" cert="low">باب يوشفاط</placeName>، يشاهد النصب الذي أقامه 
            <pb n="251"/>
                     أب<placeName xml:id="recogito-f5ebaff8-9db9-419f-b260-d485bff31569" cert="low"/>شالوم <note n="1"/> ، ومرقد <placeName xml:id="recogito-0884081e-1085-40dc-a628-4e946abb7da5" cert="low">الملك عزية</placeName></seg><pb n="37"/> <seg xml:id="GN10S10"> <note n="2"/> ونبع سلوان <note n="3"/> الذي
               يمر بوادي قدرون <note n="4"/> ، وفوق هذا النبع بناء من آثار الأسلاف وليس فيه من الماء
               إلا اليسير. وغالب أهل <placeName xml:id="recogito-348d94e7-6b41-4efd-af42-9d19a3be31f1" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName> يشربون ماء المطر يجمعونه في صهاريج معدة لهذا الغرض في
               البيوت. 
                     </seg><seg xml:id="GN10S11">           ومن عدوة <placeName xml:id="recogito-d431a22b-03c6-480b-8927-94af144e5337" cert="low">وادي يوشفاط</placeName> يصعد إلى <placeName xml:id="recogito-335bd649-d511-46a5-9277-49d84855a58d" cert="low">جبل الزيتون</placeName> </seg> <seg xml:id="GN10S12"><note n="5"/> . ومنه يمكن 
            <pb n="252"/>
            مشاهدة سادوم <note n="1"/> . وبين بحر سادوم ونصب الملح الممسوخ عن امرأة لوط فرسخان.
                        ويقال: إن السائمة تلحس هذا النصب يوميا ثم يعود إلى سابق هيئته. </seg> <seg xml:id="GN10S14">ويحاذي <placeName xml:id="recogito-19d905f2-3eba-4e5d-b60e-533af18bfb14" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName><placeName xml:id="recogito-cfe941a5-346b-430a-a871-edcbf9dfbfc9" cert="low"> جبل صهيون</placeName>
                           <note n="2"/> ، عليه بيعة للنصارى&gt;</seg><seg xml:id="GN10S15"> و<placeName xml:id="recogito-453c3e26-2a9f-4072-9929-51c3f9b80ce6" cert="low">ثلاث مقابر قديمة لليهود</placeName>. فوق كل قبر حجارة محفور
                              عليها تأريخه، لكن الإفرنج يهدمون هذه القبور ويستعملون حجارتها لبناء بيوتهم. 
                          </seg> <seg xml:id="GN10S16">            وتحيط ب<placeName xml:id="recogito-94e2d76c-c099-45e7-9473-ea77377ce065" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName> الجبال الشاهقة منها جبل صهيون. عليه<placeName xml:id="recogito-ba76756e-7714-421d-aaaa-2d7bc4c9695a" cert="low"> قبر الملك داود</placeName> (ع) وسائر الملوك من
               آله. وهي عافية الآثار لا تكاد تعرف في الوقت الحاضر. 
            <pb n="253"/>
            وحدث قبل خمس عشرة سنة أن تداعى جدار البيعة التي على جبل صهيون. فأمر البطريرك بعض
               أتباعه من الرهبان بإعادة رمه. 
            وأوصاهم بأن يأخذوا الحجارة من أسوار صهيون الشرقية. فعكف عشرون عاملا على اقتلاع
               الحجارة من أسوار صهيون. 
            وحدث أن عاملين تربط بينهما صداقة وثيقة كانا قد تأخرا عن موعد العمل لانشغالهما بمأدبة.
               فأنحى عليهما رئيس العمل بالتقريع <milestone unit="ms103"/>. 
            ووعدا بأن يكملا العمل المرصود بها خلال أوقات الراحة، عندما ينصرف رفاقهما للغذاء.
               وبينما هما يشتغلان منفردين، اقتلعا حجارة وجدا تحتها فجوة تؤدي إلى غار عميق. فقال
               أحدهما للآخر: «هلم نر ما في هذا الكهف عسانا نعثر على كنز» . 
            ولما ولجا الغار وجدا نفسيهما وسط قاعة كبرى محكمة، معقود سقفها على أساطين من رخام
               موشاة بفضة وذهب. وفي القاعة خوان عليه صولجان وتاج من خالص الذهب. ويتوسط القاعة قبر
               داود ملك إسرائيل (ع) وإلى يساره قبر ولده سليمان وقبور سائر الملوك من آل داود. ووجدا
               كذلك صناديق مقفلة لم يعرفا مضمونها. وبعد مضي برهة وجيزة على ولوجهما القاعة، هبت
               عليهما ريح صرصر عاتية طوحت بهما إلى الأرض. فبقيا بلا حراك حتى وقت الغروب. وعندها هتف
               بهما صوت آدمي يقول: «إنهضا وبارحا هذا المكان!» . 
            هرول الرجلان نحو ظاهر الكهف فأسرعا إلى البطريرك يقصان عليه ما شاهداه وما سمعاه.
               فاستدعى البطريرك إليه الربن إبراهيم 
            <pb n="254"/>
            القسطنطيني <note n="1"/> الناسك من «بكائي أورشليم <note n="2"/> » وقص عليه الحادث. 
            فأيد الربن كون هذا الكهف مرقد الملوك من آل داود. أما العاملان فإنهما لازما فراش المرض
               لهول ما شاهداه. ورفضا ولوج الغار مرة أخرى. 
            وعندئذ أمر البطريرك بردم بابه حتى طمست معالمه عن الناس. هذا ما قصه علي إبراهيم الناسك
            نفسه. </seg> </ab> <ab xml:id="GeoNar11"><seg xml:id="GN11S1">وعلى بعد فرسخين من القدس:- 
               <placeName xml:id="recogito-301aac87-714c-438a-9863-8029e6d6743b" type="place" ref="#K556" cert="high">بيت لحم </placeName>Bethlehem <note n="3"/> ويسميها النصارى بيت إليون Bet Leon </seg> <seg xml:id="GN11S2">
            <pb n="255"/>
            وعلى بعد نصف ميل منها <placeName xml:id="recogito-6fde09ea-1bc5-4580-bf2e-ab766caa2656" ref="#Q2424300" cert="high">قبر راحيل</placeName> <note n="1"/> . فوقه بناء مشيد من أحد عشر حجرا بعدد
               أبناء يعقوب، وعليه قبة معقودة بأربعة أعمدة. ومن عادة زوار اليهود أن يكتبوا أسماءهم
               على حجارة البناء.</seg> <seg xml:id="GN11S3"> وفي <placeName xml:id="recogito-0bbbb0da-d2c0-41d4-9994-9ea46ec73da6" type="place" ref="#K556" cert="high">بيت لحم</placeName> أحد عشر يهوديا يحترفون الصباغة <note n="2"/> . وهي
                  مدينة ذات ينابيع دافقة وجداول جارية. </seg> <seg xml:id="GN11S4">وعلى بعد ستة فراسخ منها:- 
            بلد <placeName xml:id="recogito-be7ccc78-f8b2-4de4-885d-420b775da18b" type="place" ref="#K40059" cert="high">الخليل</placeName> Hebron <note n="3"/> ويسميها النصارى.St.Abram de Bron 
                     مدينة عتيقة البنيان فوق جبل. عرفت بهذا الاسم منذ القديم. وهي الآن خراب.</seg> <seg xml:id="GN11S5">أما المدينة
               الجديدة فمشيدة في بطن الوادي في حقل 
            <pb n="256"/>
            مكفيلة <note n="1"/> وبها بيعة جسيمة للنصارى تدعى «<placeName xml:id="recogito-5f4ae6f2-b478-4b8c-95e1-b8ce761bc774" ref="#Q204200" cert="high">كنيسة القديس إبراهيم</placeName>» كانت في أيام
               حكم المسلمين كنيسا لليهود، حتى استولى الإفرنج عليها <milestone unit="ms104"/> <note n="2"/> . وفي هذه
               الكنيسة ستة قبور <note n="3"/> يقول النصارى إنها أضرحة إبراهيم وسارة ويعقوب وليئة.
               يحجها اليهود للتبرك لقاء إتاوة يؤدونها <note n="4"/> . فإذا جاء يهودي دفع المال إلى
               الحارس القيم على القبور. 
            <pb n="257"/>
            فيفتح له بابا من حديد يرتقي عبره إلى أسلافنا طاب ذكرهم، فينحدر منه إلى مغارة خاوية
               وبيده شمعة يهتدي بها وسط الظلام. ومنها يلج <placeName xml:id="recogito-80bb6eb9-fe55-4877-a721-d655b968b490" cert="low">مغارة</placeName> ثانية وهي خالية أيضا. ومنها إلى
               ثالثة، حيث يجد ستة أضرحة متقابلة فيقرأ على الأول: «هذا قبر سيدنا إبراهيم عليه السلام»
               . 
            وعلى الثانية: «هذا قبر سيدنا إسحاق عليه السلام» . وهكذا ... وفوق القبور قناديل مرتبة
               ليلا ونهارا. وفي هذا الغار عدد من القوارير مملوءة بعظام الموتى. فقد جرت عادة اليهود
               أن يأتوا بعظام موتاهم إلى هذا المقام. 
                        </seg><seg xml:id="GN11S6">           وبظاهر هذا الغار دار يقال: إنها كانت لسيدنا إبراهيم <note n="1"/> (ع) أمامها عين ماء
                           دافقة. ولا يسمح لأحد أن يشيد حولها بناء، إجلالا لمقام هذا النبي.</seg><seg xml:id="GN11S7"> وعلى مسيرة خمسة
               فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-1f267dc2-659e-4050-804f-dee4e07a40ce" ref="#K21427" cert="high">بيت جبرين</placeName> Betogabra <note n="2"/> ويسميها النصارى بيت جبر Gabres Bet وليس فيها سوى
                              ثلاثة من اليهود. </seg><seg xml:id="GN11S9">وعلى بعد خمسة فراسخ منها:- 
            <pb n="258"/>
          <placeName xml:id="recogito-b7038134-91ec-43dc-82a2-4e23ce5f0cac" type="idf" ref="#Q2916070" cert="high">  قلعة الحصن </placeName>Toron <note n="1"/> وهي بلدة «شون<placeName xml:id="recogito-249e0ec7-4a2c-431a-a8f1-96c02da4fadc" type="idf" ref="#Q2916070" cert="high"/>م» القديمة الواردة في التوراة. وفيها نحو
               300 يهودي. وعلى مرحلة ثلاثة فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-0baf4f57-8382-4fd2-a326-a92a0d2a926f" ref="#Q2907254" cert="high">سنت صموئيل</placeName> St.Samuel <note n="2"/> هي بلدة <placeName xml:id="recogito-f118de1e-c6a8-4081-b058-4b606dd10af7" cert="low">شيلو</placeName> الواردة في التوراة، على بعد نحو
               فرسخين عن <placeName xml:id="recogito-5ee49e93-ef15-4484-9681-e3916e084f05" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName>. فلما انتزع الإفرنج بلدة <placeName xml:id="recogito-7f409fa9-c84d-4bd3-9d11-51e9d30b05db" cert="low">الرملة</placeName> أي «<placeName xml:id="recogito-38c73634-ce28-461d-84c3-b4e06a14910a" cert="low">الرامة</placeName>» من أيدي المسلمين، عثروا
               فيها على ضريح النبي صموئيل الراماتي بالقرب من كنيسة لليهود. فنقلوا رفاته إلى شيلو
               وأقاموا فوقها ديرا يعرف ب<placeName xml:id="recogito-8b494412-8d9f-4d6b-9bbc-89fa897d1317" ref="#Q2907254" cert="high">دير القديس صموئيل</placeName>. </seg><seg xml:id="GN11S10">وعلى بعد ثلاثة فراسخ منها:- 
            بيسان Baisan <note n="3"/> هي بلدة جبعة شاءول الواردة في التوراة، وليس فيها يهود.
               </seg> <seg xml:id="GN11S11">              وعلى مسيرة ثلاثة فراسخ منها: 
            <pb n="259"/>
           <placeName xml:id="recogito-c4f30c76-c6f1-4eb7-9e67-e2d1e231031b" type="place" ref="#Q4874907" cert="high"> بيت النبي</placeName> Bet Nuba <note n="1"/> هي «<placeName xml:id="recogito-018c8892-25f3-466b-ad9c-d1173f30bb09" type="idf" ref="#K26059" cert="high">نوب</placeName>» الواردة في التوراة. كانت قديما من أملاك
                  الكهنة.</seg><seg xml:id="GN11S12"> وعلى الطريق المؤدية إليها تشاهد صخرتا يونثان <note n="2"/> . تسمى الأولى
                     «<placeName xml:id="recogito-bb957ada-4d43-4267-b397-31e0ccc1161e" type="checkTypo" cert="low">بوصص</placeName>» والثانية «<placeName xml:id="recogito-6261e1e7-d799-409e-9adc-93fec0dcc673" cert="low">سنه</placeName>» ويقيم بهذه المدينة يهوديان يحترفان الصباغة.</seg><seg xml:id="GN11S13"> وعلى بعد ثلاثة
               فراسخ منها:- 
            الرملة Ramah <note n="3"/> فيها بقايا الأسوار التي شيدها أسلافنا*، على 
            <pb n="260"/>
            حجارتها كتابة تؤيد ذلك. ويقيم فيها نحو 300 يهودي. وكانت في سالف أيامها بلدة عظيمة.
            وبضاحيتها مقبرة <milestone unit="ms105"/> كبرى لليهود امتدادها ميلان.</seg><seg xml:id="GN11S14"> وعلى بعد ثلاثة فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-1f5fcd40-c5e7-4618-b701-dd4fbbb81732" type="place" ref="#K45933" cert="high">يافة </placeName>Jaffa <note n="1"/> هي يافو الواردة في التوراة على ساحل البحر وفيها اليوم يهودي
               واحد صباغ</seg> <seg xml:id="GN11S15"> وعلى مسيرة ثلاثة فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-cb8892b1-39e0-4033-83bd-dc35fa0c3a24" type="place" ref="#K9637" cert="high">إبلين</placeName> Ibelin <note n="2"/> هي<placeName xml:id="recogito-7db58f78-1274-423e-a5c5-b0681a7232cf" type="idt" ref="#K9637" cert="high"> يبنة</placeName> القديمة الواردة في التوراة. فيها أنقاض مدرستها
                  القديمة، ولا يقيم بها يهود في الوقت الحاضر.</seg><seg xml:id="GN11S16"> وعلى بعد فرسخين منها:- 
            <pb n="261"/>
           <placeName xml:id="recogito-df450d48-dc83-4c1d-9d2c-f6369b7bfe75" type="idf" ref="#Q12412087" cert="high"> أشدود</placeName> Asdod <note n="1"/> من مدن الفلسطينيين القدماء. هي الآن خراب وليس فيها يهود.
                  </seg><seg xml:id="GN11S17">              وعلى مسيرة فرسخين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-8c976c0e-1355-4fc4-945a-fae3ccb9d6d8" cert="low">عسقلان</placeName> Ascalon <note n="2"/> قسمها القديم خراب. يبعد عن <placeName xml:id="recogito-d44eedcf-77ed-4d8b-9f31-5e9a8d7ed1da" cert="low">عسقلان الجديدة</placeName> بنحو أربعة
               فراسخ. وكانت قديما تسمى «<placeName xml:id="recogito-d6743283-a7a3-4d78-9371-4d30362d42a2" cert="low">بني براق</placeName>» . ويقال: 
            إن مجدد بنائها عزرا الكاهن (ع) . أما عسقلان الجديدة فهي اليوم مدينة عامرة جميلة
               الموقع على ساحل البحر. يؤم ميناءها عدد غفير من التجار لقربها من حدود<placeName xml:id="recogito-8a6741fb-326b-428e-9012-d5d5c24b5d77" ref="#K8046" cert="high"> مصر</placeName>. ويقيم فيها
               نحو مائتي يهودي من الرابيين، بينهم الرابيون صمح وهرون وسليمان. ونحو الأربعين من
               اليهود القرائين. وثلثمائة من الكوتيين (السامريين) ويتوسط البلدة بئر يقال: إنها من عمل
               سيدنا إبراهيم (ع) منذ زمن الفلسطينيين</seg><seg xml:id="GN11S18"> وقد كانت عودتنا من هذه المدينة إلى القديس جورج
                  في <placeName xml:id="recogito-bed76912-7598-4420-a992-85594a35a4a3" type="place" ref="#K48396" cert="high">اللد</placeName>. </seg> <seg xml:id="GN11S19">وعلى مسيرة يوم ونصف يوم منها:- 
            <pb n="262"/>
            <placeName xml:id="recogito-4b0d7f53-d40b-4839-91b5-7d0acce55272" ref="#K21480" cert="high">زيرين</placeName> Zerin <note n="1"/> هي مدينة <placeName xml:id="recogito-07624f01-4476-475c-bbee-c599d100655b" ref="#K21480" cert="high">يزرعيل</placeName> الواردة في التوراة. حولها عين ماء. وفيها
                     يهودي واحد يحترف الصباغة.</seg><seg xml:id="GN11S20"> وعلى مسيرة ثلاثة فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-f882314c-9033-4da8-87be-d5b78ec861e1" type="place" ref="#K3544" cert="high">صفورية</placeName> Sepphoris <note n="2"/> هي بلدة <placeName xml:id="recogito-4f476203-a7ab-45de-af06-cd22ed9fd0bd" type="place" ref="#K3544" cert="high">صفوري</placeName> القديمة. 
            وبها قبر «الربن الأقدس <note n="3"/> » والربنين 
            <pb n="263"/>
            غمليال <note n="1"/> وحية البابلي <note n="2"/> وقبر يونس بن أمتاي النبي <note n="3"/> (ع) . وموقع هذه القبور فوق الجبل. وفيه مقامات أخرى عديدة. 
                        </seg><seg xml:id="GN11S21"> وعلى بعد خمسة فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-a8aed176-9768-4dfd-9c15-d6e199ba7e00" type="place" ref="#K807" cert="high">طبرية</placeName> Tiberias <note n="4"/> البلدة الواقعة على <placeName xml:id="recogito-72123dba-4f97-49d6-b6e6-182d99766059" cert="low">الأردن</placeName>. وتعرف بحيرتها 
            <pb n="264"/>
                           ببحر «كنرت <note n="1"/> » أو <placeName xml:id="recogito-2d19d6fe-e900-4646-888c-6035c2a0ac91" cert="low">بحر طبرية</placeName>.</seg> <seg xml:id="GN11S22"> وعندها شلال الأردن المسمى «أشدوث هفسحة <note n="2"/> » وبعدها ينحدر النهر فيصب في بحر الأسفلت أو البحر المالح.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar12"> <seg xml:id="GN12S1"> وفي <placeName xml:id="recogito-99d6814c-ee05-41f3-bdfb-8dbe3fe1aa59" type="place" ref="#K807" cert="high">طبرية</placeName> نحو
               مائة يهودي. من مشاهيرهم الرابيون إبراهيم الفلكي ومختار وإسحاق» 
            . وبها <placeName xml:id="recogito-b379b404-4c5f-4414-b43b-de9440c499fd" cert="low">الحمامات الحارة</placeName> <note n="4"/> . وهي عيون تنبجس من باطن الأرض. وعلى مقربة منها
              <placeName xml:id="recogito-b8dda9a4-d141-450d-ba56-d5a0f3965f67" cert="low"> كنيس كالب</placeName> <note n="5"/>
            
            <pb n="265"/>
            حوله قبور عديدة بينها قبر يوحنان بن زكاي <note n="1"/> . والرابي يهوذا اللاوي <note n="2"/> . وكلها في الجليل الأسفل.</seg>
                                 <seg xml:id="GN12S2"> وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-7b8d4937-444e-456a-9896-4f64dbc0946d" cert="low">تبنين </placeName>Tebnin <note n="3"/> هي بلدة <placeName xml:id="recogito-3b8658ac-e1a9-4954-81ec-7e019b72447e" cert="low">تمنة</placeName> الواردة في التوراة. فيها عدد من اليهود، وبها
                                 </seg><seg xml:id="GN12S3"> قبر <milestone unit="ms106"/> شمعون الصديق <note n="4"/> وعلى مسيرة يوم منها:- 
            جوش Giscala <note n="5"/> هي بلدة «<placeName xml:id="recogito-40fb0679-a416-4ea9-9e27-d632dd90dc86" type="ןגא" ref="#Q2912620" cert="high">جوش حلب</placeName>» فيها نحو عشرين يهوديا. وعلى بعد ستة فراسخ
                                 </seg><seg xml:id="GN12S4">  منها:- 
            <pb n="266"/>
                                    <placeName xml:id="recogito-cba0c99a-35d6-4dac-9957-22051c447f45" cert="low">ميرون</placeName> Meron <note n="1"/> وعلى مقربة منها <placeName xml:id="recogito-039d37e1-dcc5-4832-addb-868853f73a28" cert="low">غار</placeName> فيه <placeName xml:id="recogito-838f634a-8b06-48bf-9939-6e397cc8e1c0" cert="low">قبور</placeName> هليل <note n="2"/></seg><seg xml:id="GN12S5"> وشماي <note n="3"/> مع عشرين من تلامذتهما. وقبر بنيامين بن يافث (؟) وقبر يهوذا بن بثيرة <note n="4"/></seg> <seg xml:id="GN12S6"> . وعلى مرحلة ستة فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-e9f3cb07-1371-4aeb-a776-082b5b8cf879" ref="#K21705" cert="high">علمة</placeName> Alama <note n="5"/> فيها نحو خمسين يهوديا. وبظاهرها <placeName xml:id="recogito-3569a8d2-2738-4fbb-a7a4-8078e15259dd" cert="low">مقبرة</placeName> كبيرة لليهود فيها قبور
               الرابيين إلعازر بن عرخ وإلعازر بن عزرية <note n="6"/> وحوني 
            <pb n="267"/>
                        همعجل <note n="1"/> وشمعون بن غمليال <note n="2"/> ويوسي الجليلي <note n="3"/> .</seg><seg xml:id="GN12S7"> وعلى
               مسيرة نصف يوم منها:- 
            قادس Kades <note n="4"/> هي <placeName xml:id="recogito-00b32a89-3647-4641-811c-d45037db4ca1" cert="low">«قادش نفتلي»</placeName> الواردة في التوراة. موقعها على الأردن، وفيها
                           مرقد برق بن أبي نعم. وليس فيها يهود.</seg><seg xml:id="GN12S8"> وعلى مسيرة يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-1e9017e4-cd1c-4325-a877-30094fb6c6de" cert="low">بلنياس</placeName> Belinas <note n="5"/> وتسمى أيضا <placeName xml:id="recogito-1f5ec334-7ae4-4bdb-ab65-7b0c4b227c07" cert="low">بانياس</placeName> Paneas وقيسارية 
            <pb n="268"/>
            فيليبي أو بلدة «دان» الواردة في التوراة. وعندها <placeName xml:id="recogito-d549e5a9-7b94-48e6-8bed-05cb9bdd0cc1" cert="low">الغار</placeName> الذي ينبع منه نهر الأردن. وعلى
               بعد ثلاثة أميال من هذا الموقع ترتبط مياه هذا النهر بمياه<placeName xml:id="recogito-563772f8-fae1-46da-9267-844fe7a47e18" cert="low"> نهر أرنون</placeName> الذي يسقي أراضي
               موآب القديمة. وبظاهر هذا الغار تشاهد أطلال الهيكل الذي شيده ميخة <note n="1"/> لبني
               دان حيث كانوا يعبدون أصنامهم. وعند هذه البلدة تنتهي حدود مملكة بني إسرائيل القديمة من
               جانب البحر الأقصى (المتوسط) </seg></ab><ab xml:id="GeoNar13"><seg xml:id="GN13S1">وعلى مرحلة يومين منها:- 
            <pb n="269"/>
            <placeName xml:id="recogito-1f3deaae-d29e-4aa0-8e55-37f938c5198b" ref="#K939" cert="high">دمشق</placeName> Damascus <note n="1"/> البلدة العامرة، حاضرة نور الدين <note n="2"/> سلطان 
            <pb n="270"/>
            التوغرمين المعروفين بالترك. وهي مدينة واسعة الأرجاء. جميلة المنظر. 
            تدور بها الأسوار المتينة. وتمتد رياضها وبساتينها إلى مسافة خمسة عشر ميلا من كل جانب.
            ولم أجد مثل فاكهتها وأشجارها في أي مكان آخر في العالم.</seg> <seg xml:id="GN13S2"> وينحدر نحو المدينة نهران
               يأتيانها من جبل <placeName xml:id="recogito-1ac359ed-d4a4-4120-8209-faec8787e9d8" type="place" ref="#K21726" cert="high">حرمون</placeName> <note n="1"/> هما <placeName xml:id="recogito-05316ed2-942b-41b6-898b-c8d9e0df1389" ref="#Q765106" cert="high">أبانة</placeName> <placeName xml:id="recogito-97f719ea-155f-4eb1-8981-b3370f87c04e" cert="low">وفرفر</placeName> <note n="2"/> . ويشرف الجبل على
               ظاهر البلد. أما <placeName xml:id="recogito-a8802f56-5ec4-4de2-9b93-65521a4e964b" ref="#Q765106" cert="high">أبانة</placeName> فيجري في داخل المدينة. ويوزع ماؤه على بيوت الخاصة بقناطر تمر
               بالأسواق والأزقة. وأما فرفر فيسقي البساتين والغياض خارج البلدة. 
            </seg><seg xml:id="GN13S3"> وفي دمشق جامع للمسلمين يعرف ب<placeName xml:id="recogito-4610c559-e8b2-413c-ad65-8e1e5358601e" cert="low">جامع دمشق</placeName> <note n="3"/> ، لم أجد بناء آخر يضارعه جمالا.
               ويقال: إنه بني على أنقاض قصر ابن هدد ملك إرم وإن حيطانه من صنع السحرة. وفيه من
               الشمسات بعدد أيام السنة. 
            <pb n="271"/>
            كل شمسة مقسمة إلى اثنتي عشرة درجة بعدد ساعات النهار تمر منها أشعة الشمس بالتدريج
            </seg><seg xml:id="GN13S4">  فيعرف <milestone unit="ms107"/> الوقت بواسطتها <note n="1"/> . وبهذا الجامع حياض موشاة بذهب وفضة، مستديرة
               الشكل. وهي من الضخامة بحيث تتسع لوضوء أشخاص عديدين بوقت واحد <note n="2"/> . ومن آثار
               هذا الجامع عظم جسيم، قيل: إنه من ضلع أحد العمالقة، طوله تسعة أشبار وعرضه شبرين. ويقال
               أيضا: إنه من عظام الملك عاناق المدعو «أبراماس» واسمه محفور على حجارة قبره. وكان هذا
               الملك يحكم العالم بأجمعه <note n="3"/> . 
            <pb n="272"/>
            </seg> <seg xml:id="GN13S5">  ويقيم بدمشق نحو ثلاثة آلاف يهودي <note n="1"/> ، بينهم العلماء وذوو اليسار. وفيها
               مقام رأس المثيبة <note n="2"/> لعلماء فلسطين <note n="3"/> الرابي عزرية <note n="4"/>
               ومعه أخوه قاضي القضاة سرشالوم والرابي يوسف خامس أساتذة المثيبة. والعميد الواعظ ر.
               مصليح، وفخر الأحبار ر. مئير وأمين سر المثيبة ر. يوسف بن الفلات <note n="5"/> ،
               والخازن ر. مئير، والطبيب ر. صادوق. وفيها أيضا نحو المائتين من القرائين. ومن الكوتيين
               (السامريين) نحو الأربعمائة شخص وهذه الجماعات على صفاء فيما 
            <pb n="273"/>
               بينها. لكن أفرادها لا يتزوجون بغير بنات نحلتهم.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar14"><seg xml:id="GN14S1"> وعلى مسيرة يوم واحد من دمشق:- 
            جلعد Jalaad <note n="1"/> هي بلدة <placeName xml:id="recogito-b47bed27-61e3-496c-b959-b140910c07b3" cert="low">جلعد</placeName> القديمة الواردة في التوراة. فيها نحو 60
               يهوديا، بينهم الرابيون صادوق وإسحاق وسليمان. وهذه المدينة واسعة الأرجاء، وفيرة
               المياه، كثيرة البساتين والرياض.</seg> <seg xml:id="GN14S2"> ومنها على مسيرة نصف يوم:- 
                  صرخد Salkhat <note n="2"/> هي<placeName xml:id="recogito-76d817ba-d565-4927-8661-4f77c19ae187" cert="low"> مدينة «سلخة»</placeName> الواردة في التوراة.</seg><seg xml:id="GN14S3"> وعلى مسيرة نصف يوم
               منها:- 
            <pb n="274"/>
            بعلبك Heliopolis <note n="1"/> هي مدينة «بعلة» الواردة في التوراة من بناء الملك
               سليمان، شيدها ترويحا لزوجه ابنة فرعون. وقصر هذه المدينة مشيد بالحجارة الضخمة، يبلغ
               ذرع الواحدة منها عشرين شبرا بعرض اثني عشر. وبنيانها مرصوص حتى ليحسبه الناظر قطعة
               واحدة. ويزعم البعض أنها من صنع أسمداي ملك الجان.</seg> <seg xml:id="GN14S4"> وفي أعلى الدينة نبع ينبجس كالنهر
                  الزاخر، فيساعد الناس على تدوير أرحيتهم. وحوله الرياض والبساتين.</seg> <seg xml:id="GN14S5"> ومنها إلى:- 
            <pb n="275"/>
            <placeName xml:id="recogito-506db9b2-4637-4a6a-bf8a-c2c2aedc1f4e" ref="#K12562" cert="high">تدمر</placeName> Palmira <note n="1"/> بناها الملك سليمان بن داود بظاهر الصحراء. 
            <pb n="276"/>
            وبنيانها من حجارة ضخمة، يستدير بها سور. وهي تبعد مسيرة ثلاثة أيام عن بعلبك. يقيم بها
               نحو الألفين من اليهود. وهم أشداء ذوو بأس، يعاونون جيرانهم المسلمين والعرب من أتباع
               نور الدين في حربهم مع غزاة النصارى. ومن رؤسائهم الرابيون إسحاق اليوناني وناثان
               وعزيئال. </seg><seg xml:id="GN14S6">وهذه المدينة تبعد مسيرة نصف يوم <milestone unit="ms108"/> عن:- 
            <placeName xml:id="recogito-27289884-3d09-4d2b-9e70-286f878df40c" cert="low">القريتين</placeName> Karjatein <note n="1"/> هي بلدة <placeName xml:id="recogito-145b550f-01c1-4c0c-9624-d32ccfc79880" ref="#Q4703079" cert="high">«قرياثايم»</placeName> الواردة في التوراة. فيها يهودي
                  واحد صباغ.</seg> <seg xml:id="GN14S7"> وعلى مسيرة يوم منها:- 
           <placeName xml:id="recogito-1560e33e-1675-4008-8e63-ac49e3b1a1f8" cert="low"> حمص </placeName>Emesa <note n="2"/> هي بلدة «صمارايم» الواردة في التوراة. فيها نحو 
            <pb n="277"/>
                     عشرين يهوديا.</seg><seg xml:id="GN14S8"> ومنها إلى:- 
           <placeName xml:id="recogito-ad59fd46-da07-4d65-97b1-362d55e45456" ref="#K11554" cert="high"> حماة</placeName> Hamah <note n="1"/> هي بلدة «حمث» الواردة في التوراة، على ضفاف <placeName xml:id="recogito-e1d29fcc-2c12-4f28-bbe3-2f591372d027" cert="low">نهر يبوق</placeName> <note n="2"/> في سفح لبنان. وقد أصابتها هزة أرضية <note n="3"/> منذ عهد قريب أهلكت خمسة
               عشر ألفا من سكانها في يوم واحد. فلم 
            <pb n="278"/>
            يبق إلا سبعون نفسا. 
            وفي هذه المدينة من العلماء الرابيون علاء الكاهن والشيخ أبو غالب ومختار. وهي تبعد
               مسيرة يوم عن:- 
               شيزر Cheiza <note n="1"/> هي «حاصور» الواردة في التوراة.</seg> <seg xml:id="GN14S10"> وعلى بعد ثلاثة فراسخ منها:- 
                  <placeName xml:id="recogito-1c764777-da9e-4751-aa02-5ef0b9bab256" cert="low">لمدين</placeName> Lamdine <note n="2"/> </seg><seg xml:id="GN14S11">وهذه تبعد مسيرة يومين عن:- <placeName xml:id="recogito-553a6038-5283-407f-929b-0e54fdf898dc" ref="#K794" cert="high">حلب</placeName> Aleppo <note n="3"/> هي
               <placeName xml:id="recogito-534512f2-e006-487f-8932-9be9f0acffd9" ref="#K794" cert="high">أرم صوبة</placeName> الواردة في التوراة وكرسي مملكة 
            <pb n="279"/>
            نور الدين. تتوسطها قلعة حصينة <note n="1"/> ويحوطها سور متين. ولا يسقي المدينة نهر أو
               عيون. لذا يضطر الأهلون إلى شرب مياه المطر. وبكل دار في البلد بئر تسمى (الجب) تجمع
               فيها مياه المطر <note n="2"/> وبحلب نحو ألف 
            <pb n="280"/>
            وخمسمائة يهودي على رأسهم الرابيان موسى الفلسطيني وإسرائيل وشيث <note n="1"/> . وهي
                  </seg></ab><ab xml:id="GeoNar15"> <seg xml:id="GN15S1">تبعد مسيرة يومين عن:- 
            <placeName xml:id="recogito-1a8f492d-9bd9-46be-9f46-1e533706a519" type="mysuggestion" ref="#Q3634572" cert="high">بالس</placeName> Bales <note n="2"/> هي بلدة <placeName xml:id="recogito-a8192667-0e90-489e-9ee3-91d1a7dd3396" cert="low">«فاثور»</placeName> الواردة في التوراة. وبها تشاهد 
            <pb n="281"/>
            اليوم أطلال البرج الذي أقامه بلعم بن باعور. وكانت عليه مزولة تعين ساعات النهار. ويقيم
            بهذه المدينة عشرة يهود.</seg> <seg xml:id="GN15S2"> وعلى مسيرة نصف يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-390f6b9d-0033-4ea7-9f2a-950721370c7b" ref="#Q1857888" cert="high">قلعة جعبر</placeName> Kalat Jabar <note n="1"/> هي مدينة <placeName xml:id="recogito-c9a630e0-4844-45b8-aade-2287e0fe8781" cert="low">«سلع»</placeName> الواردة في التوراة. 
            وكانت هذه البلدة آهلة بالعرب، حتى تغلب عليهم السلاجقة <note n="2"/> وفرقوهم في
               الصحراء. ويقيم بها نحو ألفي يهودي. بينهم الرابيون 
            <pb n="282"/>
               صدقية وحية وسليمان.</seg>  <seg xml:id="GN15S3"> وعلى بعد يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-4ce37ead-67b5-4a19-a805-3198eecc73c7" ref="#K20273" cert="high">الرقة</placeName> Racca <note n="1"/> هي بلدة <placeName xml:id="recogito-4453b730-c8a6-480d-b729-1098e7a79823" cert="low">كلنة</placeName> الواردة في التوراة. موقعها على الحدود الفاصلة
               بين بلاد الترك <placeName xml:id="recogito-9f04e3f5-5ab6-498b-8ebe-2a090b1fad24" type="place" ref="#Q1404297" cert="high">وشنعار</placeName> (العراق) . وفيها نحو 700 يهودي، على رأسهم الرابيون زكاي ونديب
               البصير ويوسف. وبها <placeName xml:id="recogito-3bd0e7ea-1f48-4c5f-b604-573deba3f7d2" cert="low">كنيسة</placeName> لهم يقال؛ إنها من بناء عزرا الكاتب (العزير) شيدها عند مروره
               بهذه المدينة قادما من <placeName xml:id="recogito-5ea907bf-6d74-4693-825e-c3cca3a95ed3" ref="U4" cert="high">بابل</placeName> بطريقه إلى <placeName xml:id="recogito-6710b866-d24b-445e-9d1a-015ee84db815" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName> </seg> <seg xml:id="GN15S4">وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-41925747-6a56-470f-a0e9-898dfc091197" cert="low">حران</placeName> Haran <note n="2"/> بلدة عتيقة البنيان. فيها نحو عشرين يهوديا، عندهم كنيسة قديمة
               يقال: إنها من بناء عزرا (ع) . وبظاهر المدينة 
            <pb n="283"/>
            موقع يقال: إنه من أطلال بيت تارح <milestone unit="ms109"/> <note n="1"/> والد إبراهيم الخليل (ع) وليس
               فوقه عمارة <note n="2"/> . والمسلمون يجلون هذا المقام ويؤمونه للصلاة فيه. 
               </seg><seg xml:id="GN15S5">وعلى مسيرة يومين منها:- 
            رأس العين Ras El Ain <note n="3"/> هي <placeName xml:id="recogito-d127d2fa-229a-4869-a4fa-7fdb0b6a7116" ref="#K4883" cert="high">حابور</placeName> <note n="4"/> الواردة في التوراة عند نهر 
            <pb n="284"/>
            الخابور يأتيها من بلاد <placeName xml:id="recogito-8e9cfe83-67af-4577-a670-ee1aab4c4b7e" type="place" ref="#K22613" cert="high">مادي</placeName> بعد اختلاطه بنهر <placeName xml:id="recogito-69813b76-c18f-4c22-8076-fca954f0bd90" cert="low">غوزان</placeName> <note n="1"/> وفيها نحو مائتي
                  يهودي <note n="2"/> . </seg> <seg xml:id="GN15S6">وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-5652baaf-f403-4249-9ed0-250b055c2fe8" ref="#K22186" cert="high">نصيبين</placeName> Nesibis <note n="3"/> بلدة عامرة وفيرة المياه. فيها نحو ألفي يهودي. 
               </seg> <seg xml:id="GN15S7"> وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <pb n="285"/>
            <placeName xml:id="recogito-a930d5b9-6665-4141-8f85-70ac7c0b8d5a" ref="#K20455" cert="high">جزيرة ابن عمر</placeName> Gezirat Ibn Omar <note n="1"/> على نهر دجلة <note n="2"/> في سفح جبل
               <placeName xml:id="recogito-ad7a9a25-b074-45c2-ad78-89b9d9c32882" cert="low">أراراط،</placeName> على بعد أربعة أميال من الموضع الذي استوت عليه سفينة نوح <note n="3"/> . وقد
               شيد عمر بن الخطاب من أنقاض هذه 
            <pb n="286"/>
            السفينة مسجدا للمسلمين. وبالقرب من هذا الموقع <placeName xml:id="recogito-8ed72606-b369-4948-906e-1955d03dcadd" cert="low">كنيسة لليهود من بناء عزرا</placeName> الكاتب (ع)
               يحجونه في مواسم الأعياد لإقامة الصلاة فيه. 
               ويقيم نحو أربعة آلاف منهم بجزيرة ابن عمر. بينهم الرابيون مبحر ويوسف وحيه.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar16"><seg xml:id="GN16S1"> وعلى مسيرة
               يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-ad280d33-1b6e-42ac-8838-5476a94a994e" ref="#K6985" cert="high">الموصل</placeName> Mosul <note n="1"/> هي بلدة <placeName xml:id="recogito-709dfee7-694e-427e-91cb-30e9ea8139cc" cert="low">أشور الكبرى</placeName> الواردة في التوراة. يقيم فيها نحو 700
               يهودي <note n="2"/> ، من أعيانهم الرئيس زكاي <note n="3"/> من آل الملك داود ور. يوسف
               الملقب ببرهان الفلك. وهو فلكي في بلاط سيف 
            <pb n="287"/>
            الدين (ابن) أخي نور الدين سلطان الشام <note n="1"/> . 
               </seg> <seg xml:id="GN16S2"> والموصل مدينة واسعة الأرجاء، قديمة البنيان، تتاخم بلاد العجم. 
            يشقها من الوسط <placeName xml:id="recogito-a600c82d-53b5-4fc2-b145-7084d139ec79" ref="#K2273" cert="high">نهر دجلة</placeName> وبينها وبين <placeName xml:id="recogito-8afd660e-e14f-49aa-93de-176549e2399d" ref="#K14078" cert="high">نينوى</placeName> جسر قائم. ونينوى اليوم أطلال دارسة تكثر
            حولها القرى والضياع على نهر دجلة. </seg> <seg xml:id="GN16S3">وعلى بعد (أربعين) <note n="2"/> فرسخا منها قلعة
               <placeName xml:id="recogito-85ddaa6a-e5c9-4d32-a600-7e66f1d777f2" ref="#K12037" cert="high">إربل</placeName> القديمة. وفي الموصل كنيسة عوبدية من بناء النبي يونة بن أمتاي <note n="3"/>
               وكنيسة ناحوم 
            <pb n="288"/>
            الألقوشي <note n="1"/> . وعلى مسيرة ثلاثة أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-1acbf898-9ece-4b1d-b985-05fdaf017ea1" ref="#Q1309261" cert="high">الرحبة</placeName> Rahba <note n="2"/> هي بلدة <placeName xml:id="recogito-90c2650b-a82f-4388-b537-b4b9641c5e26" cert="low">رحوبوث</placeName> الواردة في التوراة، على شاطئ <placeName xml:id="recogito-4e348656-c153-4e85-8f47-abc5e4bf5050" ref="#K1412" cert="high">الفرات</placeName>. يقيم
               فيها نحو ألفي يهودي، على رأسهم الرابيون حزقية وإهود وإسحاق. ويستدير بالمدينة سور. وهي
               واسعة الأرجاء، جميلة الرواء، محكمة البنيان، حولها الرياض والبساتين. </seg></ab><ab xml:id="GeoNar17"><seg xml:id="GN17S1">وعلى مسيرة يوم
               منها:- 
            <pb n="289"/>
            <placeName xml:id="recogito-472c0215-3d45-4687-8f08-8f7efbda2d8d" ref="#Q1092772" cert="high">قرقيسياء</placeName> Circesium <note n="1"/> هي <placeName xml:id="recogito-88894322-d898-49ed-868d-0d32ac0d2b55" type="idf" ref="#K6702" cert="high">كركميش</placeName> <note n="2"/> الواردة في التوراة على شاطئ
                  <placeName xml:id="recogito-fcb2cce4-bf2f-43a2-8f23-c641fb60d7ae" ref="#K1412" cert="high">الفرات</placeName>. وبها نحو 500 يهودي. منهم الرابيان إسحاق وإلحنان </seg> <seg xml:id="GN17S2">وتبعد مسيرة يومين عن:- 
            <placeName xml:id="recogito-f338b451-7b57-43c2-b6f3-5d3d0362f340" type="resolve" ref="#K3373" cert="high">الأنبار</placeName> AL -Anbar <note n="3"/> هي <placeName xml:id="recogito-7ee2b13f-a8c0-45d4-b036-a4c2cf4199dd" ref="#K3360" cert="high">فومبديثة</placeName> في <placeName xml:id="recogito-7e7696db-1a21-4d8e-ab11-9b33fe8fe062" type="idf" ref="#K3373" cert="high">نهر دعة</placeName>. يقيم فيها نحو 
            <pb n="290"/>
            ألفي يهودي بينهم العلماء والفقهاء، منهم الرابيون حين وموسى وإلياقيم. وبها من القبور
               قبر الرابيان يهوذا <milestone unit="ms110"/> وصموئيل، وبها أيضا كنيس ر. بستناي رأس الجالوت <note n="1"/>
               . والرابيان ناثان، ونحمن بن بابة. 
                     </seg><seg xml:id="GN17S3">  ومنها على مسيرة يومين:- 
            <placeName xml:id="recogito-c9f27ef7-f50e-43e7-aa21-49eca44c8097" cert="low">حربى</placeName> Harba <note n="2"/> فيها نحو خمسة عشر ألفا من اليهود، من أعيانهم الرابيون زاقن
                     ويوسف ونثانيال.</seg><seg xml:id="GN17S4"> وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <pb n="291"/>
            <placeName xml:id="recogito-ec88c58d-6cea-4975-ad22-aae48541c51d" ref="#Q766309" cert="high">عكبرى</placeName> Okbara <note n="1"/> البلدة التي يقال إنها من بناء يهوياكين ملك يهوذا <note n="2"/> . فيها نحو عشرة آلاف يهودي. من أعيانهم الربيان يوشع وناثان</seg></ab><ab xml:id="GeoNar18"><seg xml:id="GN18S1"> وعلى مسيرة
               يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-48ca3cdc-4a90-44c8-89f4-c54bd1890cbb" ref="#K662" cert="high">بغداد</placeName> Bagdad <note n="3"/> المدينة الكبرى، كرسي مملكة الخليفة أمير 
            <pb n="292"/>
            المؤمنين العباسي <note n="1"/> من آل بيت نبي المسلمين. وهو إمام الدين الإسلامي، يدين
                  له بالطاعة ملوك المسلمين قاطبة. </seg> <seg xml:id="GN18S2">فهو عندهم بمقام البابا عند النصارى.* 
            وقصر الخلافة في <placeName xml:id="recogito-99da4493-5465-4349-8462-bdcf27c73c44" ref="#K662" cert="high">بغداد</placeName> واسع الأرجاء، تنوف استدارته على ثلاثة أميال. تتوسطه روضة غناء
               فيها أشجار مثمره وغير مثمرة من كل صنف. وفيها من الحيوان ضروب كثيرة. وفي الروضة أيضا
               بحيرة واسعة يأتيها الماء من حدقل (دجلة) 2 يخرج إليها الخليفة للصيد والنزهة، وقد جمعت
               فيها أصناف الطير والسمك لرياضة الملك 
            <pb n="293"/>
            ووزرائه ورجال بطانته وضيوفه. 
            وفي هذا القصر يعقد الخليفة العباسي الكبير «الحافظ <note n="1"/> » مجلس بلاطه. وهو حسن
               المعاملة لليهود. وفي حاشيته عدد منهم. وهو عليم بمختلف اللغات، عارف بتوراة موسى، يحسن
               اللغة العبرية (؟) قراءة وكتابة. وهو كذلك على جانب عظيم من الصلاح والتقوى يأكل من تعب
               كفيه. إذ يصنع الشال المقصب ويدمغه بختمه فيبيعه رجال بطانته من السراة والنبلاء فيعود
               عليه بالأموال الوافرة. وهو موصوف بالتقوى والصدق والاستقامة وطلب الخير لجميع رعيته
                  <note n="2"/> . 
            والمسلمون لا يشاهدونه إلا مرة في العام، عندما يتوافد الحجاج من كل فج بطريقهم إلى <placeName xml:id="recogito-8166e695-b862-432f-b212-0b374e62fa32" ref="#K647" cert="high">مكة</placeName>
               من أعمال <placeName xml:id="recogito-90292d4d-d5c1-4349-ab1a-761efee3d5df" cert="low">اليمن</placeName> (كذا) * وكلهم شوق لرؤية طلعته. فيحتشدون في باحة القصر هاتفين: «يا
               سيدنا، نور الإسلام وفخر المسلمين، أطل علينا بطلعتك الميمونه!» لكنه لا يبالي 
            <pb n="294"/>
            بهذا النداء. فيقول له رجال الحاشية: «يا أمير المؤمنين! أشرق بطلعتك على رعيتك الذين
               توافدوا من الأقطار النائية للاستذراء بظل فضلك!» وعندئذ ينهض الخليفة فيرخى ذيل بردته
               من مشرفة القصر فيقبل الحجاج على لثمها بكل خشوع. ومن ثم ينادي بهم الحاجب: 
            «اذهبوا بأمان الله. فإن سيدنا أمير المؤمنين <milestone unit="ms111"/> يقرأ عليكم السلام» . 
            فينصرف الناس فرحين بهذه التحية التي يهديها إليهم الحاجب باسم الشخص الذي له في قلوبهم
               مقام النبي.* 
            وجميع الأمراء من بيت الخلافة معتقلون في قصورهم الخاصة وراء سلاسل الحديد. وعليهم
               الحراس الموكلون بهم لكي لا يعلنوا العصيان على كبيرهم الخليفة. فقد حدث لأحد أسلافه أن
               تمرد عليه إخوته وبايعوا لأحدهم بالخلافة. ومن ذلك اليوم جرت العادة بالحجر على أفراد
               بيت الخلافة كافة لكي لا يتمردوا على سيد البلاد. غير أن كلا من هؤلاء يعيش في قصر أنيق
               ويمتلك المدن والضياع، تدر عليه المال الوافر، وعليها الوكلاء والأمناء. وهكذا يقضي
               الأمراء أيامهم بالقصف واللهو <note n="1"/> . 
            وفي قصر الخلافة من الأبنية ما يحير العقول. ففيه الرخام والأساطين المزوقة بالذهب
               المزينة بالحجارة النادرة المنقوشة بالريازة البديعة تكسو الحيطان. وفي القصر كنوز وافرة
               وخزائن طافحة بالذهب والثياب الحرير والجواهر الكريمة. 
                  </seg> <seg xml:id="GN18S3">  ومن عادة الخليفة ألا يبارح قصره إلا مرة في العام، في العيد الذي يسميه المسلمون «عيد
               رمضان» فيحتشد الناس من أقاصي البلاد 
            <pb n="295"/>
            للاحتظاء بمشاهدته. ويمتطي الخليفة عند خروجه جوادا مطهما، وهو مرتد بردته المقصبة بفضة
               وذهب، ومتوج الرأس بقلنسوة مرصعة بالأحجار الكريمة التي لا يعدلها ثمن. وفوق القلنسوة
               قطعة قماش سوداء اللون، فيها ما يشير إلى التواضع، وفيها موعظة للناس بأن هذه الأبهة
               كلها سيغشاها السواد عند انقضاء الأجل <note n="1"/> . 
            فيتحرك ركاب الخليفة، يحف به نبلاء المسلمين وسراتهم، وكلهم رافل بالحلل الزاهية فوق
               صهوات الخيول. وهم أمراء العرب وعظماء الترك والديلم وفارس ومادي والغز والتبت ونواحي
               سمرقند التي تبعد مسيرة ثلاثة أشهر عن بلاد العرب. فيتوجه الموكب إلى <placeName xml:id="recogito-baf4b7f9-ba45-4a8d-9450-3e97c3df94ee" cert="low">المسجد الجامع
               للمسلمين في باب البصرة</placeName> <note n="2"/> . وتزين جميع الطرق والأسواق التي يمر بها أبدع
               زينة بالأقمشة الحرير ذات الألوان الزاهية. فيستقبله الناس بالهتافات والتهاليل، ويخرون
               سجدا بين يدي هذا الملك الذي يسمونه الخليفة، وهم ينادون: «السلام على أمير المؤمنين
               ونور الإسلام!» والخليفة يرد عليهم التحية بلثم أطراف بردته والتلويح بها. 
            فإذا ما دخل الجامع، يرتقي منبرا من خشب فيشرع في إلقاء خطبته 
            <pb n="296"/>
            على الجماهير ويفسر <milestone unit="ms112"/> لهم أحكام شريعتهم. ثم ينهض كبار المسلمين فيرتلون الدعاء له
               ويشيدون بعظمته وفضله، فيهتف الجميع «آمين!» . 
            ثم يمنحهم الخليفة مباركته ويؤتى له بجمل ينحره، وهذا هو قربان العيد عندهم. فيوزع اللحم
               على العظماء والأمراء. والسعيد منهم من يذوق أضحية خليفته. 
            وبعد هذا يبارح الموكب المصلى، فيعود الخليفة وحده بطريق الشارع المشرف على <placeName xml:id="recogito-6bfc294d-8f3d-4c37-a102-2c4d7d8a8732" cert="low">دجلة</placeName>،
               ويواكبه عظماء المسلمين في قوارب تمخر مياه النهر حتى يدخل الخليفة قصره. وقد جرت العادة
               أن تكون عودة الخليفة بغير الطريق التي خرج منها. ويقوم الحراس طوال أيام السنة على منع
               الناس مع وطء موضع أقدام الخليفة. والخليفة لا يبارح قصره إلا في العام القابل، وهو عظيم
               التقوى والصلاح. 
                    </seg> <seg xml:id="GN18S4">   ويقوم على الجانب الغربي من مدينة بغداد، بين نهر دجلة ونهر آخر يأتي من الفرات بناء
               المارستان <note n="1"/> . وهو مجموعة من البنايات الواسعة، 
            <pb n="297"/>
            يأوي إليها المعوزون من المرضى رغبة في الشفاء ولهذا المارستان قوامون من الأطباء يبلغ
               عددهم الستين طبيبا، يعالجون المرضى ويطبخون لهم الأدوية. والخليفة يجهزهم بما يحتاجون
               إليه من بيت المال. 
                    </seg> <seg xml:id="GN18S5">وفيها أيضا بناية تدعى «<placeName xml:id="recogito-f04c5b38-0e58-45a6-b4f5-e95122f45abb" cert="low">دار المارستان</placeName> <note n="1"/> » يأوى إليها المجانين المغلوبون
               على عقولهم بتأثير حر القيظ الشديد! والأطباء يقيدونهم بالأغلال حتى يثوبوا إلى سابق
               رشدهم. ويعيشون مدة مكوثهم فيها بنفقة الخليفة. ويقوم أطباء الخليفة بتفقدهم مرة في كل
               شهر، فيسرحون من عاد إلى الصواب منهم ليعود إلى أهله. وتشمل خيرات الخليفة كل من أم
               بغداد من المرضى والمجاذيب. فالخليفة جزيل 
            <pb n="298"/>
            الإحسان. همه عمل الخير. 
            ويقيم <placeName xml:id="recogito-399e9467-b7fb-4233-a7c4-71b68f6dbb3c" ref="#K662" cert="high">ببغداد</placeName> نحو (أربعين) ألف يهودي <note n="1"/> . وهم يعيشون بأمان وعز ورفاهة في ظل
               أمير المؤمنين الخليفة. وبينهم عدد من كبار العلماء ورؤساء المثيبة وعلماء الدين. ولهم
               في بغداد عشر مدارس مهمة. 
            ورئيس المدرسة الكبرى هو الرابي صموئيل بن على <note n="2"/> الرابي والغاؤون، رأس مثيبة
               «غاؤون يعقوب» . وهو ينتسب إلى سبط لاوي من آل موسى النبي (ع) . 
            وأما رئيس المدرسة الثانية <note n="3"/> فهور. حنينة أخوه، شيخ اللاويين ونائب رأس
               المثيبة. ورئيس المدرسة الثالثة ر. دانيال <note n="4"/> ورئيس المدرسة الرابعة الحبر
               إلعازر. ورئيس المدرسة الخامسة ر. إلعازر بن <milestone unit="ms113"/> 
            <pb n="299"/>
            صمح <note n="1"/> رأس المجمع العلمي، ويرتقي نسبه إلى صموئيل النبي. وقد اشتهر هو
               وإخوته بالتجويد ورخامة الصوت والترتيل على الطريقة التي كان يرتل بها أجدادهم اللاويون
               في بيت المقدس. ورئيس المدرسة السادسة ر. حسداي الملقب بفخر الأحبار. ورئيس المدرسة
               السابعة ر. حجاي. ورئيس المدرسة الثامنة ر. عزرا صاحب سر المثيبة. ورئيس المدرسة التاسعة
               ر. إبراهيم ويكنى أبا طاهر <note n="2"/> . ورئيس المدرسة العاشرة والختامية (السيوم) ر.
               زكاي بن بستناي. 
            وهؤلاء الأساتذة العشرة يعرفون بالمعتكفين <note n="3"/> . لا عمل لهم غير النظر في
               مصالح أبناء طائفتهم. ويقضون بين الناس طول أيام الأسبوع، كل في مدرسته، خلا نهار
               الاثنين حيث يجتمعون في مجلس كبيرهم رأس مثيبة «غاؤون يعقوب» للنظر في شؤون الناس
               مجتمعين. 
            أما رئيس هؤلاء العلماء جميعهم، فهو الرابي دانيال بن حسداي 
            <pb n="300"/>
            الملقب «سيدنا رأس الجالوت <note n="1"/> » . ويسميه المسلمون «سيدنا ابن داود» . لأن
               بيده وثيقة تثبت انتهاء نسبه إلى الملك داود. وهو يستمد سلطانه من كتاب عهد يوجه إليه من
               الخليفة أمير المؤمنين عملا بالشرع المحمدي. وينتقل هذا المنصب إلى ذريته بالوراثة. وعند
               نصب الرئيس يمنحه الخليفة ختم الرئاسة على أبناء ملته كافة <note n="2"/> . وتقضي
               التقاليد المرعية بين اليهود والمسلمين وسائر أبناء الرعية بالنهوض أمام رأس الجالوت
               وتحيته عند مروره بهم. ومن خالف ذلك عوقب بضربه مائة جلده. 
            <pb n="301"/>
            وعندما يخرج رأس الجالوت لمقابلة الخليفة يسير معه الفرسان من اليهود والمسلمين. ويتقدم
               الموكب مناد ينادي بالناس: «اعملوا الطريق لسيدنا ابن داود <note n="1"/> !» . ويكون
               الرئيس ممتطيا صهوة جواده وعليه حلة من حرير مقصب، وعلى رأسه عمامة كبيرة تتدلى منها
               قطعة قماش مربوطة بسلسلة منقوش عليها شعار الخليفة. وعندما يمثل في حضرة الخليفة يبادر
               إلى لثم يده. وعندئذ ينهض الخليفة وينهض معه الحجاب ورجال الحاشية، فيجلس الرئيس فوق
               كرسي مخصص لجلوسه قبالة الخليفة. 
                    </seg><seg xml:id="GN18S6"> ويسري نفوذ رأس الجالوت على جميع طوائف اليهود المنتشرة في <placeName xml:id="recogito-a146a0cf-b1e7-4cf5-b21e-dd4cbfc186d6" type="place" ref="#Q1404297" cert="high">شنعار</placeName> (العراق) وبلاد <placeName xml:id="recogito-563d5279-b4df-4c13-b3e2-1362a7333e03" cert="low">خراسان،</placeName>
               <placeName xml:id="recogito-783481c7-d1f9-46db-b780-d0022a21ffb0" cert="low">وسبأ</placeName> (<placeName xml:id="recogito-4ce51bde-ebc3-41b5-bddb-e7210f3db06f" cert="low">اليمن</placeName>) وبلاد ما بين النهرين (الجزيرة) وجبال أراراط (أرمينية) وبلاد اللان <note n="2"/> المحوطة بالجبال الشاهقة والتي لا ينفذ إليها سوى من الأبواب الحديد <note n="3"/> التي شيدها <milestone unit="ms114"/> الإسكندر فتهدمت من بعده؛ وطوائف اليهود المنتشرين في
               سبيرية وبلاد التوغرميم (التركمان) وبلاد كرجستان (جورجية) حتى شواطئ نهر جيحون وحدود
               سمرقند وبلد الطيبات <note n="4"/> (التبت) وديار الهند. 
            <pb n="302"/>
            ففي هذه الأقطار كلها لا يعين الرابيون والحزانون <note n="1"/> إلا بمعرفة رأس الجالوت.
               وهم يشخصون إلى بغداد بعد نصبهم لمقابلة الرئيس، ويحملون إليه الهدايا والعطايا من أقصى
               المعمور. ويمتلك الرئيس العقارات الواسعة والمزارع والبساتين في جميع أنحاء بابل
               (العراق) وأكثرها مما ورثه عن أجداده. وأملاكه هذه مصونة، ليس من حق أحد أن ينتزعها منه.
               وله إيراد سنوي عظيم من الفنادق والأسواق والمتاجر عدا الهدايا التي تتوارد عليه من
               البلدان القصية. فهو على ذلك واسع الثروة، وعلى جانب عظيم من الحكمة والفقه بأحكام
               التوراة والتلمود. 
            ويجري الاحتفال بنصب رأس الجالوت الجديد بمهرجان مشهور. إذ يبعث إليه الخليفة بإحدى
               ركائبه الملوكية فيتوجه إلى قصر الخلافة، وفي ركابه الأمراء والنبلاء، ومعه الهدايا
               والتحف النفيسة للخليفة ورجال قصره. وعندما يمثل بين يدي الخليفة يتسلم منه كتاب العهد،
               ثم يضع أمير المؤمنين يده على رأس الرئيس الجديد <note n="2"/> ، ومن ثم يعود إلى داره
               بموكبه الخاص وحوله الجماهير الغفيرة. وتنفخ أمامه البوقات وتقرع الطبول. وبعدها يحتفل
               بتجديد نصب رؤساء المثيبة بأن يضع الرئيس الأكبر يده على رأس كل منهم. 
            <pb n="303"/>
                       </seg><seg xml:id="GN18S7"> وبين يهود <placeName xml:id="recogito-7547849c-9e23-4a57-a5a5-15bfa276bad2" ref="#K662" cert="high">بغداد</placeName> عدد كبير من العلماء وذوي اليسار. ولهم فيها ثمان وعشرون كنيسة. قسم
               منها في جانب الرصافة ومنها في جانب الكرخ على الشاطئ الغربي من نهر <placeName xml:id="recogito-314b7adc-7e77-4877-9fff-fd42d700b25f" ref="#K2273" cert="high">حدقل</placeName> (دجلة) الذي
               يمر في المدينة فيشطرها شطرين. 
            وكنيسة رأس الجالوت بناء جسيم، فيه الأساطين الرخام المنقوشة بالأصباغ الزاهية المزوقة
               بالفضة والذهب. وتزدان رؤوس الأساطين بكتابات من المزامير بحروف من ذهب. وفي صدر الكنيسة
               مصطبة يصعد إليها بعشر درجات من رخام، وفوقها الأريكة المخصصة لرأس الجالوت أمير آل
               داود. 
                       </seg> <seg xml:id="GN18S8">  وتبلغ استدارة <placeName xml:id="recogito-23438fa4-ac9a-408c-b42f-446826f4f9a1" ref="#K662" cert="high">بغداد</placeName> عشرين ميلا <note n="1"/> . وتمتد حولها الرياض والحقول وبساتين
               النخيل مما لا مثيل له في جميع العراق. ولها تجارة واسعة، يقصدها التجار من جميع أقطار
               العالم للبيع والشراء. وفي بغداد عدد كبير من العلماء الفلاسفة <milestone unit="ms115"/> والمتفننين في جميع
               العلوم والمعارف والسحريات.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar19"><seg xml:id="GN19S1"> وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <pb n="304"/>
            <placeName xml:id="recogito-19088409-960d-41e5-b008-d853c991e97e" cert="low">جاهيجان</placeName> (زريران Gahigan <note n="1"/> (هي <placeName xml:id="recogito-02d501de-1ad0-4913-aed0-65e181b5e7b7" cert="low">رسن</placeName> الواردة في التوراة. فيها نحو خمسة آلاف
               يهودي وكنيس كبير فيه قبر رابة <note n="2"/> . وتحت القبر <placeName xml:id="recogito-969fc606-5915-434a-9eb4-8ca692ab9ef9" cert="low">غار</placeName> فيه قبور لاثنى عشر من
                  تلامذته. </seg><seg xml:id="GN19S2">وعلى مسيرة يوم منها:- 
            <pb n="305"/>
            خرائب بابل Babel <note n="1"/> هي <placeName xml:id="recogito-6913d4e4-b2ad-4578-ad55-4a944565e4ba" type="place" ref="#Q5684" cert="high">بابل</placeName> الكبرى القديمة. لم يبق منها اليوم سوى الأطلال
               الدارسة. وتمتد هذه الخرائب إلى مسافة ثلاثين ميلا. 
            ويشاهد فيها بقايا<placeName xml:id="recogito-cce5a010-ec34-44f3-8232-92dc3e1a6849" cert="low"> قصر بخت نصر</placeName>. والناس تخاف الولوج فيه لكثرة ما به من عقارب وأفاعى.
                  </seg> <seg xml:id="GN19S3">    وفي بقعة تبعد نحو ميل واحد عن هذه الأطلال يقيم عشرون ألفا من اليهود. ولديهم <placeName xml:id="recogito-1ba8a0f8-728e-4299-83c0-922a10a54745" cert="low">كنيس</placeName> عتيق
               البنيان منسوب إلى النبي دانيال <note n="2"/> يؤمونه لإقامة الصلاة فيه، بناؤه من الحجر
               المتين المهذب والأجر. وفي بابل بقايا أتون النار الذي طرح فيه حننية وميشائيل وعزرية
                  <note n="3"/> ، على مقربة من قصر بخت نصر. وتسمى الأراضي المنبسطة التي حول بابل
                     «بقعة دورة <note n="4"/> » وهي معروفة عند الجميع. </seg><seg xml:id="GN19S4">وعلى بعد خمسة أميال منها:- 
            <pb n="306"/>
            <placeName xml:id="recogito-d533ed59-daec-4729-99ef-bb4a03443a2c" ref="#K18484" cert="high">الحلة</placeName> Hilla <note n="1"/> فيها نحو عشرة آلاف يهودي، عندهم أربع كنائس. 
            أولاها كنيسة <placeName xml:id="recogito-1c0f4501-d09b-4d9f-8505-810109b6ba16" cert="low">الرابي مئير</placeName> وفيها قبره. والثانية كنيسة <placeName xml:id="recogito-7a99ff3f-c0a5-4ac0-a30e-7147693ec07c" cert="low">الرابي زعيري بار حامة</placeName> وفيها قبره
            أيضا <note n="2"/> . ويقيم اليهود فريضة الصلاة في هذه الكنائس كل يوم.</seg><seg xml:id="GN19S5"> ومنها على مسيرة
               أربعة أميال:- 
           <placeName xml:id="recogito-0b45d874-556e-4008-b390-1ecc3b9b1033" cert="low"> برس نمرود </placeName>Burs Nimrod <note n="3"/> أو برج التفرقة حيث بلبل الله 
            <pb n="307"/>
            الألسنة. مشيد بالحجارة التي يسميها الناس هناك بالآجر. ويبلغ طول أساساته ميلين وعرضها
               مائتين وأربعين ذراعا وارتفاعه مائة قصبة وبين كل عشرة أذرع صعودا توجد طريق مفتولة تعرج
               بالصاعد إلى أعلى البناء. ومن قمته يمكن رؤية ما حوله إلى مسافة عشرين ميلا. لأن الأراضي
               المحيطة به منخفضة ومستوية. ويقال: إن صاعقة انقضت عليه من السماء فأحرقت أكثره.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar20"><seg xml:id="GN20S1"> وعلى
               مسيرة نصف يوم منه:- 
            <placeName xml:id="recogito-8dd25771-7abc-4bf8-8849-743edb905ea9" cert="low">نفاحة</placeName> Naphaha <note n="1"/> فيها نحو مائتي يهودي. وفيها كنيس ر. 
                  إسحاق نفاحة وحوله قبره.</seg><seg xml:id="GN20S2"> وهي على مسيرة ثلاثة فراسخ من:- 
            <placeName xml:id="recogito-df2e3e1b-1506-4c98-86a1-66407271b420" cert="low">مرقد حزقيال</placeName> Ezekiel <note n="2"/> على شاطئ <placeName xml:id="recogito-eebe8ebf-921f-409e-8c72-268115316491" ref="#K1412" cert="high">الفرات</placeName>. وهو بناء جسيم 
            <pb n="308"/>
            يحتوي على ستين صومعة، لكل منها برج. ويتوسط أكبر هذه الصوامع منبر، خلفه <placeName xml:id="recogito-ebc60bcf-acf1-4004-bf69-8231342e1e6f" type="inaccurate" ref="#Q2903334" cert="high">مرقد النبي
               حزقيال بن بوزي الكاهن</placeName>، تعلوه قبة كبيرة هي آية <milestone unit="ms116"/> في حسن الإنشاء. ويقال: إنها من
               بناء يكنية ملك يهوذا وثلاثين ألفا من أتباعه بعد ما سرحهم من الأسر الملك أويل مروداخ
               البابلي. ومرقد حزقيال على فرع من الفرات يدعى كيبار <note n="1"/> . 
            منقوش على حجارته اسم يكنية الملك وأتباعه وفي آخر الثبت اسم 
            <pb n="309"/>
            حزقيال النبي. وهذا المقام يعظمه اليهود ويحجونه من أقاصي البلاد للتبرك به وإقامة
               الصلاة فيه. 
            ويحل موسم هذه الزيارة بين عيد رأس السنة وعيد الكفارة <note n="1"/> . 
            فتقام الأفراح والمهرجانات يحضرها من بغداد رأس الجالوت ورأس المثيبة، فتضطر الجموع
               الغفيرة إلى الإقامة في العراء، ويمتد مخيمهم إلى مسافة اثنين وعشرين ميلا. ويقيم
               الأعراب في هذا الموسم سوقا عظيمة يبيعون فيها أنواع السلع من الحجاج. 
            وفي يوم عيد الكفارة تتلى فصول من أسفار موسى، من مخطوط كبير يقال إن حزقيال كتبه بيده.
               وفوق القبر قنديل يتقد ليلا ونهارا، يقال: إن النبي حزقيال كان أول من أشعله، وعليه قيم
               يتعهد تبديل الفتائل وتجديد الزيت كلما دعت الحاجة إلى ذلك. 
            وتجاور المرقد دار من أوقاف النبي فيها خزانة كتب يقال: إن بعضها يرتقي تاريخه إلى عهد
               الهيكل الثاني. ومن جاري العادة، أن من يموت بلا عقب يقف كتبه على خزانة الدار هذه. 
            <pb n="310"/>
            وفي مقام النبي حزقيال طائفة من المجاورين <note n="1"/> ، مهمتهم العناية بالزوار
               القادمين من بلاد فارس ومادي ممن ينذرون حج قبر هذا النبي، فيكونون لهم أدلاء ومرشدين.
               ومن زوار هذا المرقد أيضا جماعة من أتقياء المسلمين <note n="2"/> ، يؤمونه لإقامة
               الصلاة فيه، له في قلوبهم حرمة كبيرة، ويسمونه بلغتهم «دار المليحة <note n="3"/> » . 
            ولهذا المرقد أوقاف واسعة من العقار والضياع، يقال: إنها من تركة الملك يكنية. فلما تولى
               محمد (المقتفي <note n="4"/> ) خليفة المسلمين على 
            <pb n="311"/>
            البلاد، أيد حق المرقد في هذه الأوقاف. 
                    </seg> <seg xml:id="GN20S3"> وعلى بعد نصف ميل من قبر حزقيال، قباب تحتها <placeName xml:id="recogito-368ca679-a992-4dd1-800e-ee97172f88ca" cert="low">قبور حننية، ميشائيل وعزرية</placeName> <note n="1"/>
               وهذه الأبنية كلها محافظ عليها من اليهود والمسلمين. لا يمسها أحد بضرر حتى في أيام
               الحروب.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar21"><seg xml:id="GN21S1"> وعلى مسيرة ثلاثة أيام من هنا:- 
            <placeName xml:id="recogito-d9912852-39cd-46ab-a54f-6a9df00316c6" cert="low">القوسنات</placeName> Kotsonat <note n="2"/> فيها نحو 300 يهودي. وبها قبور الصالحين الرابيين <placeName xml:id="recogito-a1ea369e-17d9-4c6e-b21a-d89b9bf16c7e" cert="low">بابة</placeName>
               وهناء وسيناء ويوسف <milestone unit="ms117"/> بار حامة. ولكل من هذه القبور كنيس تقام فيه الصلاة كل يوم.
               </seg> <seg xml:id="GN21S2">   وهي تبعد مسيرة ثلاثة أيام عن:- 
          <placeName xml:id="recogito-329aaec6-970b-48bf-a7f6-d78845911d2a" cert="low">  عين شفاثة</placeName> Ain Sphata <note n="3"/> <placeName xml:id="recogito-32803a28-17b7-4d0f-a933-38012d3d398e" cert="low">قبر النبي ناحوم</placeName> الألقوشي عليه السلام <note n="4"/>
               </seg> <seg xml:id="GN21S3">  ومنها على مسيرة يوم:- 
            كفر الكرم El -Karm <note n="5"/> فيه قبور الرابيين <placeName xml:id="recogito-12653d26-0cc4-43c5-afa3-feffb45b826c" cert="low">حسداي</placeName> <placeName xml:id="recogito-b099f8a3-7145-4da1-9431-12821a4f2940" cert="low">وعقيبة</placeName> <placeName xml:id="recogito-6e1e415c-c898-4984-93a4-bf1fb3d7a0e9" cert="low">ودوسة</placeName>. 
               </seg> <seg xml:id="GN21S4"> وفي وسط الصحراء على مسيرة نصف يوم من هنا توجد قبور الرابيين 
            <pb n="312"/>
                  <placeName xml:id="recogito-7639d60c-699d-460b-a3e3-f1f44c6f7d8f" cert="low">داود</placeName> ويهوذا وأبايي وكردية <placeName xml:id="recogito-cd94550d-4170-43f4-a0de-5e6ef4eeb287" cert="low">وسحورة</placeName> <placeName xml:id="recogito-4a495b32-b4bf-4076-852d-c72cda49701c" cert="low">وإدة</placeName>. </seg><seg xml:id="GN21S5">وعلى مسيرة يوم:- 
            <placeName xml:id="recogito-ddbb94e2-b67f-4059-83c3-86ca476f20d6" cert="low">نهر ريجة</placeName> Nahr Rega <note n="1"/> فيه<placeName xml:id="recogito-f05810cd-13e2-4f36-becf-11ca834888d7" cert="low"> قبر صدقية ملك يهوذا</placeName> <note n="2"/> عليه السلام.
                     فوقه قبة كبيرة.</seg><seg xml:id="GN21S6"> وعلى مسيرة يوم:- 
            <placeName xml:id="recogito-3d9d2c22-b0a2-4255-96eb-faa92d0f6176" ref="#Q186234" cert="high">الكوفة</placeName> Kuffa <note n="3"/> يقيم بها نحو سبعة آلاف يهودي. وفيها <placeName xml:id="recogito-567c16bf-cae3-4834-95e2-eefcb518d356" cert="low">قبر يكنية ملك يهوذا</placeName>
                        حوله كنيس لليهود.</seg><seg xml:id="GN21S7"> وفيها أيضا مسجد كبير للمسلمين، في رحبته مرقد الإمام علي بن أبي طالب
               صهر نبيهم 
            <pb n="313"/>
                           محمد <note n="1"/> ، يحجونه للزيارة والتبرك.</seg><seg xml:id="GN21S8"> وعلى مسيرة نصف يوم منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-c84fa9c1-8309-4bc8-903a-016261d9df87" ref="#Q4446399" cert="high">سورا</placeName> Sura أو <placeName xml:id="recogito-fa5585e0-bf54-4c1c-ae5b-91c5e0d6f3ec" cert="low">مثامحسية</placeName> <note n="2"/> الواردة في التلمود. كانت في سالف عهدها مقر رأس
               الجالوت ورؤساء المثيبة. وفيها من<placeName xml:id="recogito-976f497b-2151-45ad-b745-ebc9409dfcb6" cert="low"> قبور الصالحين قبر الغاؤون الرابي شريرا</placeName> <note n="3"/>
               وولده الغاؤون <placeName xml:id="recogito-62a89eab-6669-41e3-b787-5c3ac3ed320e" cert="low">الرابي هاي</placeName> وقبر الغاؤون 
            <pb n="314"/>
            سعدية <note n="1"/> ور. صموئيل بن حفني الكاهن <note n="2"/> وصفنية بن كوشي بن النبي
               جدلية <note n="3"/> وقبور غيرهم من رؤساء الجالوت من آل الملك داود ورؤساء المثيبة
                              الذين عاشوا فيها قبل خرابها.</seg><seg xml:id="GN21S9">  وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-8c46ea59-92d9-4088-a486-1d60e23dd135" cert="low">شفياثيب</placeName> Shafjatib <note n="4"/> هو الكنيس الذي جلب اليهود ترابه وحجارته من <placeName xml:id="recogito-7d6a2c39-d011-4b03-8574-9a3db4d5e906" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName>.
                              </seg> </ab> <ab xml:id="GeoNar22"> <seg xml:id="GN22S1"> وبعد مسيرة خمسة أيام منها كانت العودة إلى الحلة حيث تجتمع القوافل المسافرة بطريق
               الصحراء إلى أرض اليمن. 
            <pb n="315"/>
            وأرض اليمن <note n="1"/> هذه، تمتد مسيرة واحد وعشرين يوما عن شن<placeName xml:id="recogito-92dd567e-bfe8-40db-a9a2-aeb9c37eb82c" type="place" ref="#Q1404297" cert="high"/>عار (العراق) الكائن
               على تخومها الشمالية. وفي هذه الصحراء مضارب بني ركاب <note n="2"/> من عشائر <placeName xml:id="recogito-94b32867-a70e-47fd-8056-5f7c9d050d52" cert="low">تيماء</placeName>. وفي
               تيماء يقيم شيخهم وحاكمهم 
            <pb n="316"/>
                                 الكبير حنان. </seg><seg xml:id="GN22S2">وهي صقع واسع الأرجاء، امتداده مسيرة ستة عشر يوما بين الجبال الشمالية.
               وفيها القلاع الكبيرة الحصينة التي لا تخضع لأية سيطرة أجنبية. وأهلها يخرجون مع جيرانهم
               وأحلافهم من أبناء العرب للغزو والكسب في الأماكن البعيدة. وهؤلاء الأعراب يعيشون عيشة
               بدوية، يبيتون في الخيام، لا يعرفون بناء البيوت، دأبهم الغزو في أراضي <placeName xml:id="recogito-fbe3bf95-0bd2-4ab6-b145-a36559768dd5" cert="low">اليمن</placeName>. 
            واليهود هنا مرهوبو الجانب من جيرانهم، لديهم الأراضي الواسعة. 
            فيشتغل البعض منهم بالزراعة والبعض الآخر <milestone unit="ms118"/> يرعى الماشية. ولرؤسائهم عليهم ضريبة
               الأعشار، يؤدونها للقيام بأود علمائهم الساهرين على مدارسهم وفقرائهم ونساكهم المعروفين
               بالبكائين <note n="1"/> . وهؤلاء يعيشون حياة كلها تقشف وزهد. لا يذوقون لحما ولا
               يشربون خمرا. لباسهم السواد ومأواهم الأكواخ والكهوف. يقضون جل أوقاتهم صياما باستثناء
               أيام السبوت والأعياد. وهم دوما عاكفون على إقامة الصلوات من أجل إخوانهم اليهود
               المشتتين في أنحاء المعمورة. 
                                 </seg><seg xml:id="GN22S4">   وحاضرة هذه البلاد «تناجم» (؟) حولها نحو أربعين مدينة ومائتي قرية ومائة ضيعة يقيم بها
               نحو 300 ألف يهودي! وهي بلدة حصينة تبلغ مساحتها خمسة عشر ميلا بالطول ومثلها بالعرض.
               تتوسطها 
            <pb n="317"/>
                                    الحقول والمزارع وقصر الرئيس سليمان (؟)</seg><seg xml:id="GN22S5"> ومن هذه المدن أيضا <placeName xml:id="recogito-289bd2e5-670a-4351-b035-65d8a55e0b19" cert="low">تلماس</placeName> (؟) البلد الكبير حيث
                                       يقيم مائة ألف يهودي! ويشرف على البلدة جبلان شاهقان، وفيها الحكماء وذوو اليسار.</seg><seg xml:id="GN22S6"> وهي
               تبعد مسيرة ثلاثة أيام عن <placeName xml:id="recogito-3d5e095e-5281-4876-9aec-c4e89dc5856e" cert="low">خيبر</placeName>. 
            وفي <placeName xml:id="recogito-4f87756c-a3f7-4115-9ccc-ce598eca0ede" ref="#K17130" cert="high">خيبر</placeName> تقيم جماعة من اليهود يقال: إنها من بقايا أسباط رأوبين وجاد ومنشة، الذين
               أجلاهم سلمناصر ملك أشور، فهاجروا إلى هذا الصقع وشيدوا فيه المدن والقلاع. وهم في حرب
               دائمة مع جيرانهم، يعتصمون وراء الصحراء المترامية التي تبلغ مسيرتها ثمانية عشر يوما،
               مما يجعلهم بعيدين عن متناول من يقصدهم من الأعداء. وخيبر مدينة كبيرة آهلة بنحو خمسين
               ألفا! من اليهود، بينهم العلماء. وهم في إغارة مستمرة على <placeName xml:id="recogito-8ead9838-2628-4e58-b553-6216725d6f2e" ref="Q1404297" cert="high">شنعار</placeName> (العراق) وأراضي الشمال
               وبلاد <placeName xml:id="recogito-d4c1598f-b5a9-4139-bb47-af1d04225500" cert="low">اليمن</placeName> التي تبدأ عندها بلاد <placeName xml:id="recogito-339e2a71-a388-4579-b39d-c9fe094f9e82" cert="low">الهند</placeName> <note n="1"/> </seg> <seg xml:id="GN22S7">. ومنها على مسيرة خمسة وعشرين
               يوما، نهر فيرا (؟) الذي في أرض <placeName xml:id="recogito-23a90d93-ba0b-4469-ab07-327831632f2e" cert="low">اليمن،</placeName> حيث يقيم نحو 3000 يهودي وعلى مسيرة سبعة أيام
               منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-a785ab77-2df8-4211-9102-8ba7c993697b" cert="low">واسط</placeName> Wasit <note n="2"/> فيها نحو عشرة آلاف 
            <pb n="318"/>
                  يهودي <note n="1"/> ، بينهم القاضي ر. نيدان </seg><seg xml:id="GN22S9">وعلى مسيرة خمسة أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-42542ceb-95d6-4255-8619-55d4525a9c27" ref="#K9541" cert="high">البصرة</placeName> Basra <note n="2"/> موقعها على شط <placeName xml:id="recogito-6a2a0b76-1bcd-4ffb-99b4-18d20b42400f" ref="#K2273" cert="high">دجلة</placeName> <note n="3"/> . وفيها نحو عشرة آلاف
                     يهودي <note n="4"/> بينهم العلماء والعظماء. </seg><seg xml:id="GN22S11">وهي تبعد مسيرة يومين عن:- 
            <pb n="319"/>
            <placeName xml:id="recogito-81862712-39a1-4e10-b8c5-79b6b6ce5a48" cert="low">نهر سمره</placeName> Samra <note n="1"/> المتاخمة <placeName xml:id="recogito-829ca43f-0a37-4c43-9dae-eda3509fc2d7" type="place" ref="#K7639" cert="high">لبلاد العجم</placeName>. يقيم بها نحو ألف وخمسمائة يهودي.
               وعندها <placeName xml:id="recogito-f77c38a9-ca1f-4fde-9ff9-822f59d24544" cert="low">قبر عزرا الكاهن </placeName>الكاتب (ع) توفي فيها في أثناء قدومه من <placeName xml:id="recogito-330d2eb7-6f92-48d7-a003-f29b1b9111d5" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName> لمقابلة الملك
               أرتحشسته <note n="2"/> . وعند قبره كنيس كبير لليهود وجامع للمسلمين. وهؤلاء يجلون
                        المقام ويؤمونه لإقامة الصلاة فيه. وهم واليهود على صفاء وولاء.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar23"><seg xml:id="GN23S1"> وعلى مسيرة أربعة <milestone unit="ms119"/> 
            <pb n="320"/>
            أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-2a842439-3918-4ef6-9d9b-a20fa892e59d" cert="low">خوزستان</placeName> Chuzistan <note n="1"/> أو <placeName xml:id="recogito-86f11036-dad9-432d-8dde-9236ed9f87d1" cert="low">عيلام</placeName> الواردة في التوراة. وهي كورة كبيرة لكن
               أكثرها خراب غير مأهول. وتتوسط هذه الخرائب قلعة <placeName xml:id="recogito-6051c142-4aa6-450d-a9f9-4fd368853bca" ref="#K2448" cert="high">شوشان</placeName> <note n="2"/> . فيها <placeName xml:id="recogito-bd4cf461-ce85-4384-918e-e354179a5138" cert="low">بقايا قصر
               أحشويروش</placeName> <note n="3"/> ، وهو بناء قديم على جانب كبير من الفخامة والرونق. ويخترق
               المدينة نهر «أولاي» أحد روافد 
            <pb n="321"/>
                           <placeName xml:id="recogito-f75055b2-a379-4aed-b6c8-bdcc3fea9d6e" ref="#K2273" cert="high">حدقل</placeName> (دجلة <note n="1"/> ) فيشطرها إلى شطرين يوصل بينهما جسر </seg> <seg xml:id="GN23S2">وفيها نحو سبعة آلاف
               يهودي. عندهم أربعة عشر كنيسا. في أحدها <placeName xml:id="recogito-8fcb1be0-622c-436a-beb1-a89e9066cae1" cert="low">قبر النبي دانيال</placeName> <note n="2"/> (ع) . 
            ولقبر دانيال هذا حكاية طريفة. ذلك أن اليهود يقيمون بالجانب المعمور من المدينة حيث
               الأسواق والمتاجر وبيوت الموسرين. أما الجانب الثاني فيسكن فيه الفقراء الذين لا أسواق
               لهم ولا متاجر ولا رياض أو بساتين. فدفعهم الحسد إلى الاعتقاد بأن هذه الرفاهة التي تعم
               أهل الجانب الأول إنما جاءتهم ببركة النبي دانيال، وعندهم قبره. لذلك طالبوا بإلحاح أن
               ينقل مثوى النبي إلى جانبهم. فكان أن أبى أهل الجانب الأول تلبية هذا الطلب فنشبت بين
               رجال الفريقين فتن ومشاحنات دامت أمدا طويلا، حتى أدركهم الملل، فاصطلحوا على أن يبقى
               ناووس النبي دانيال سنة حولية عند كل من الجانبين على التوالي. 
                           </seg> <seg xml:id="GN23S3">   وبقيت الحال على هذا المنوال حتى تغلب عليهم سنجرشاه بن 
            <pb n="322"/>
            (ملك) شاه <note n="1"/> الملك العظيم الذي كان يحكم خمسا وأربعين إمارة، المعروف عند
                              العرب بسلطان الفر<placeName xml:id="recogito-0f9522d1-34d3-447e-8ff6-00ff56507fe4" type="place" ref="#K7639" cert="high"/>س الكبير </seg> <seg xml:id="GN23S4">ومسيرة سلطنته أربعة أشهر وأربعة أيام، من شواطئ <placeName xml:id="recogito-e7a2abb2-342a-4054-849e-d6fe81e3ad86" cert="low">نهر سمرة</placeName> إلى
               <placeName xml:id="recogito-30e0ca78-ee6f-4c45-bd25-04dce9e3d85a" ref="#K635" cert="high">سمرقند</placeName> و<placeName xml:id="recogito-591b37ab-3631-48e6-a1e3-b60cb6c7a15a" cert="low">نهر غوزان</placeName> <note n="2"/> و<placeName xml:id="recogito-5d583e71-659d-403c-9086-933bee8df6c4" ref="#11790" cert="high">نيسابور</placeName> و<placeName xml:id="recogito-86fefd1c-a7f9-468d-8425-295c0fffef85" type="place" ref="#K22613" cert="high">بلاد مادي</placeName> <placeName xml:id="recogito-16b4a5c6-5240-4277-896f-05e0bf50b23d" cert="low"/>وجبال خفتون <note n="3"/> وأراضي
               التبت ذات الغابات التي يكثر فيها غزال المسك. 
            فلما دخل هذا الإمبراطور سنجر ملك العجم مدينة شوشان. وشاهد كيف يتبادل أهلها نقل ناووس
               النبي دانيال عبر الجسر ويمشي خلفه خلق غفير من اليهود والمسلمين؛ قال لهم: إنه لا يليق
               بكرامة النبي مثل هذا العمل المزري. فأمر بأن يذرع النهر من كلا الجانبين بالتساوي، وأن
               توضع رفاة النبي في ناووس من زجاج، يعلق في منتصف الجسر بسلاسل من حديد، وأن يقام فوق
               الموضع الذي كان النبي مدفونا فيه، مصلى يؤمه من يشاء من يهود وغيرهم لإقامة فريضة
               الصلاة. 
            وأمر كذلك بأن يحظر صيد السمك <milestone unit="ms120"/> على بعد ميل من كلا طرفي الناووس إكراما للنبي.
               وهكذا يشاهد نعش النبي دانيال (ع) معلقا 
            <pb n="323"/>
                              </seg></ab><ab xml:id="GeoNar24"><seg xml:id="GN24S1"> حتى اليوم <note n="1"/> . وعلى مسيرة ثلاثة أيام من هنا:- 
            <placeName xml:id="recogito-710f1dd1-5b0d-4613-bfb3-b1a5a6ec9cec" ref="#Q766927" cert="high">رودبار</placeName> Rudbar <note n="2"/> يقيم بها نحو عشرين ألف يهودي <note n="3"/> . بينهم عدد من
                                 العلماء والموسرين </seg> <seg xml:id="GN24S2">وعلى مسيرة يومين منها:- 
                                    <placeName xml:id="recogito-18ae8a8f-b02a-4762-beb4-3b72c28e4fc4" cert="low">نهاوند</placeName> Nihavand <note n="4"/> </seg> <seg xml:id="GN24S3">البلدة التي تقع عندها: 
            <pb n="324"/>
            <placeName xml:id="recogito-b41d0869-1b44-4192-ba3f-62c3ecf682ed" cert="low">أرض الملاحدة</placeName> <note n="1"/> التي تسكنها طائفة لا تؤمن بدين الإسلام. 
            يعتصم أتباعها بالجبال المنيعة ويطيعون «شيخ الحشاشين» ويقيم بين ظهرانيهم نحو أربعة
               آلاف يهودي، يسكنون الجبال مثلهم ويرافقونهم في غزواتهم وحروبهم. وهم أشداء، لا يقدر أحد
               على قتالهم. 
               وبينهم العلماء التابعون لنفوذ رأس الجالوت ببغداد.</seg><seg xml:id="GN24S4"> وهذه الأراضي تبعد مسيرة خمسة أيام
               عن:- 
            <placeName xml:id="recogito-ba816209-1884-4549-8ed6-0ce1a86492fa" ref="#K6933" cert="high">العمادية</placeName> Emadia <note n="2"/> يقيم بها نحو خمسة وعشرين ألف يهودي. 
            وهم جماعات منتشرة في أكثر من مائة موقع من جبال <placeName xml:id="recogito-7e1b5173-c2a1-4f23-8cdb-90ff0dc98db8" cert="low">خفتيان</placeName> <note n="3"/> عند تخوم <placeName xml:id="recogito-67dbdb8b-db66-4953-b53a-678da5d2bd54" type="place" ref="#K22613" cert="high">بلاد
               مادي</placeName>. ويهودها من بقايا الجالية الأولى التي أسرها شلمناصر 
            <pb n="325"/>
            ملك آشور ويتفاهمون بلسان الترجوم <note n="1"/> ، وبينهم عدد من كبار العلماء. 
            و<placeName xml:id="recogito-b7f5d8a8-ff05-4d0c-93ca-dc233a0ab35e" ref="#K6933" cert="high">العمادية</placeName> على مسيرة يوم من تخوم <placeName xml:id="recogito-55a1bd70-48f2-4bb0-a324-7906e2589a99" type="place" ref="#K7639" cert="high">بلاد العجم</placeName>. يؤدي يهودها الجزية للمسلمين شأن سائر
               اليهود المقيمين في الديار الإسلامية، وقدرها دينار أميري ذهبا <note n="2"/> ، أو ما
               يعادل مرابطيا وثلث مرابطي <note n="3"/> ذهبا لمن بلغ منهم الخامسة عشرة من عمره. 
               </seg> </ab><ab xml:id="GeoNar25"><seg xml:id="GN25S1">وقبل عشر سنوات قامت في <placeName xml:id="recogito-a7cb2aaf-81f5-45e7-97ac-b31e7d66a1eb" ref="#K6933" cert="high">العمادية</placeName> فتنة داود بن الروحي. وكان هذا قد تلقى العلم في <placeName xml:id="recogito-eac93fd7-c97d-4063-8766-ed414ddc87a2" ref="#K662" cert="high">بغداد</placeName>
               عن حسداي رأس الجالوت وعن علي رأس مثيبة «غاؤون يعقوب» . فتضلع بالتوراة والفقه والتلمود
               وسائر العلوم وبرع بلغة المسلمين وآدابهم ونبغ بفنون السحر والشعوذة. 
            <pb n="326"/>
            فدخل في روعه أن يعلن العصيان على ملك العجم <note n="1"/> ، ويجمع حوله اليهود القاطنين
               في جبال <placeName xml:id="recogito-10a484cd-4ff5-45e3-8b84-9fc2f83e92f5" cert="low">حبتون</placeName> ومقاتلة النصارى المتمكنين من<placeName xml:id="recogito-50c2fd4c-dd42-4c9d-a434-8227a00d9bef" type="place" ref="#K691" cert="high"> أورشليم</placeName> والاستيلاء عليها وطردهم منها. فشرع
               ينشر دعوته بين اليهود ويدعم دعوته بالبراهين الباطلة، كأن يقول لهم: «إن الله قيضني
               لفتح <placeName xml:id="recogito-3d9e74d9-a47c-452c-9707-73dd18d8193e" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName> وإنقاذكم من نير الاستعباد» فآمنت به جماعة من بسطاء اليهود وحسبوه المسيح
               المنتظر. 
            فلما استفحل أمره وطرق حديثه أسماع سلطان <placeName xml:id="recogito-31277940-7bff-4d6b-a382-2eb094229b25" type="place" ref="#K7639" cert="high">العجم</placeName>، أرسل بطلب داود فمثل بين يديه من غير
               خوف أو وجل. فسأله السلطان: 
            - أمن الصحيح أنك ملك اليهود؟ 
            <pb n="327"/>
            قال: نعم! 
            فأمر السلطان <milestone unit="ms121"/> في الحال بالقبض على داود وزجه في السجن الكبير في <placeName xml:id="recogito-fd2766d2-e201-424d-8ebb-cfe4430ff1b5" cert="low">طبرستان</placeName>، المدينة
               الواقعة على شاطئ نهر <placeName xml:id="recogito-371667e4-9357-4e71-89d8-8a5988c37904" cert="low">قيزيل</placeName> أوزون، ليرسف في أعماقه مدى الحياة. وبعد ثلاثة أيام كان
               السلطان يعقد مجلسا مع خواصه للنظر في قضية اليهود من أتباع داود، الذين شقوا عليه عصا
               الطاعة. فإذا داود يظهر فجأة في بلاط السلطان، وهو طليق من الأغلال والقيود. فكانت دهشة
               الجميع عظيمة. فسأله السلطان: 
            - كيف شخصت إلى هنا، ومن هو الذي أطلق سراحك؟ 
            فأجابه داود: 
            - حكمتي ودهائي وحدهما. وأنا في الحقيقة لست أخافك، ولا أخشى وزراءك. فأمر السلطان حراسه
               بأن يقبضوا على داود. لكن هؤلاء كانوا يسمعون صوته ولا يرون شخصه. فهال السلطان هذا
               الأمر. وسمع صوت داود يقول: 
            - إنني الآن ذاهب في طريقي. 
            فشاهده الجميع وهو يبارح المكان. وتبعه السلطان وجنده ووزراؤه، حتى أشرفوا على شاطئ
               النهر. فرأوا داود ينشر طيلسانه فوق الماء ويعبر عليه إلى الجانب الآخر. فأمر السلطان
               جنده بأن يلحقوا به، وركبوا الزوارق وعبروا إلى الشاطئ الثاني. وشرعوا يبحثون عن داود
               دون جدوى. فعلموا أن الرجل ساحر يندر نظيره. 
            <pb n="328"/>
            أما داود فإنه تمتم ببعض التعاويذ ونطق باسم الله الخفي <note n="1"/> ، فقطع بيوم واحد
               ما مسيرته عشرة أيام. فبلغ <placeName xml:id="recogito-65b55261-f6c2-481c-a65b-ffba0bd117a1" ref="#K6933" cert="high">العمادية</placeName> وقص على أتباعه ما حدث له، فأخذتهم الرهبة والدهشة
               من أمره. وبعد ذلك كتب سلطان <placeName xml:id="recogito-c0cc8b3b-760d-4e4a-a3cd-6727900d783a" ref="#K7639" cert="high">العجم</placeName> إلى أمير المؤمنين خليفة <placeName xml:id="recogito-e11754b6-31b6-4c12-953d-7f0335556d36" ref="#K662" cert="high">بغداد</placeName>، يعلمه بما كان من أمر
               داود، ويسأله أن يوسط رأس الجالوت ورؤساء المثيبة ب<placeName xml:id="recogito-b72d3895-8c8b-4df8-bb83-1a6cfa63f382" ref="#K662" cert="high">بغداد</placeName>، لكي يؤثروا بنفوذهم على داود
               بن الروحي، فيكف عن أعماله وتمرده، وإلا فإنه سيأمر بالانتقام من جميع اليهود الموجودين
               في مملكته، ويفنيهم عن آخرهم. 
            وقد أصاب اليهود في<placeName xml:id="recogito-0db25ac5-2dd8-4d40-a36b-a13651d7547d" type="place" ref="#K7639" cert="high"> بلاد العجم</placeName> من جراء ذلك عسر شديد، فكتبوا من جانبهم إلى رأس الجالوت
               ورؤساء المثيبة ب<placeName xml:id="recogito-63c544bd-42c5-40dc-a126-85fccedb2d7b" ref="#K662" cert="high">بغداد</placeName> يستحثونهم لإنقاذهم من الهلاك المحقق، بأن يرشدوا داود إلى طريق
               الصواب، فيحقنوا الدماء البريئة. 
            وللحال حرر رأس الجالوت ورؤساء المثيبة كتابا إلى داود، بينوا فيه خطله وأظهروا بهتانه.
               وختموا كتابهم بالعبارات التالية: 
            «ليكن معلوما لديك أن موعد ظهور المسيح لم يحن <milestone unit="ms122"/> بعد، وليس لدينا البراهين عن قرب
               ظهوره. وهذا أمر لا يأتي بالعنف ولا يتم بشق عصا الطاعة. وإنا لمطالبوك بالكف عما أنت
               فيه، وإلا حرمناك من جماعة بني إسرائيل» . 
            <pb n="329"/>
            وأرسلت نسخة من هذا الكتاب إلى الرئيس زكاي ويوسف الفلكي الملقب ببرهان الفلك في الموصل
                  <note n="1"/> ، لكي يبعثا بمثل فحواه إلى داود بن الروحي. فصدع رئيس الموصل وبرهان
               الفلك بالأمر، فوجها إلى داود برسالة كلها إقناع ووعيد. لكنه لم يعدل عن زيغه وأباطيله. 
            فلما ولي الحكم زين الدين <note n="2"/> أمير التوغرمين (السلاجقة) وهو من أتباع ملك
               الع<placeName xml:id="recogito-42b7c26b-886f-478d-9efd-1aeab1ed289f" ref="#K7639" cert="high"/>جم دبر مكيدة للقضاء على داود بن الروحي. فأرسل بطلب حميه ومنحه عشرة آلاف دينار إن
               هو أجهز على صهره داود. 
            فدخل عليه الرجل. وهو يغط بالنوم في فراشه، وذبحه وهكذا انتهى أمره وتخلص اليهود من شره. 
            لكن ملك <placeName xml:id="recogito-8d5674b7-3a25-4241-87c2-0e159c590131" ref="#K7639" cert="high">العجم</placeName> ظل ناقما على اليهود المقيمين في مملكته. فكتب هؤلاء إلى رأس الجالوت
               يطلبون وساطته من أجلهم لدى ملك <placeName xml:id="recogito-3d317fab-42f8-44d6-81fa-2899127b5c38" ref="#K7639" cert="high">العجم</placeName>، لما له من حظوة ومقام. فأرسل رأس الجالوت يترضى
               ملك <placeName xml:id="recogito-2e4230ef-a0e0-403b-ba36-213b33967f2b" ref="#K7639" cert="high">العجم</placeName>، وقدم له مبلغا جسيما قدره مائة ألف دينار ذهبا، فأصدر الملك أمره بالعفو
               واستراحت البلاد <note n="3"/> </seg></ab><ab xml:id="GeoNar26"><seg xml:id="GN26S1">. ومن جبل العمادية يقطع المسافر مسيرة عشرة أيام شرقا
               إلى:- 
            <pb n="330"/>
            همذان Ecbatana <note n="1"/> هي <placeName xml:id="recogito-7b816ec6-d99d-4f24-b9d4-3f79e6e6fe28" type="place" ref="#K22613" cert="high">مادي</placeName> المدينة الكبرى الواردة في التوراة. 
            فيها نحو خمسين ألف يهودي. وفي كنيستها قبر مردخاي وأستير <note n="2"/> وعلى مسيرة
                  </seg><seg xml:id="GN26S2"> أربعة أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-71456abf-63a1-40ef-aded-6510ac866f8b" cert="low">طبرستان</placeName> Tabaristan <note n="3"/> الواقعة على شاطئ نهر <placeName xml:id="recogito-3208e86c-65f4-4800-a309-c9715d1edff0" cert="low">غوزان</placeName> 
            <pb n="331"/>
                     (سفيد رود) . فيها نحو أربعة آلاف يهودي. </seg> <seg xml:id="GN26S3">وهي على مسيرة سبعة أيام من:- 
            <placeName xml:id="recogito-e78be5b2-c49e-4dec-ae6f-2c27e56ce5ef" ref="#K340" cert="high">أصبهان</placeName> Ispahan <note n="1"/> البلدة الكبيرة، كرسي المملكة. استدارتها نحو اثنى عشر
               ميلا. وفيها نحو خمسة عشر ألفا من اليهود. وهي مقر الرئيس سرشالوم الموكل بيهود العجم من
                  </seg><seg xml:id="GN26S4">رأس الجالوت ببغداد. وعلى مسيرة أربعة أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-0344ed87-3148-4fb5-bb51-b72a3b2eacbf" ref="#K8061" cert="high">شيراز</placeName> Shiraz <note n="2"/> أو <placeName xml:id="recogito-656bb117-6eaf-406e-9098-6065fef2c9a1" cert="low">مدينة فارس</placeName> <note n="3"/> . فيها نحو عشرة آلاف يهودي. 
            <pb n="332"/>
                     </seg><seg xml:id="GN26S5">T      وعلى مسيرة سبعة أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-3931d578-fa64-4ac3-a163-74f97b4f72aa" type="exploreFurther" ref="#K12743" cert="high">خيوة</placeName> Khiva <note n="1"/> البلدة الكبيرة على شاطئ نهر غوزان. فيها نحو ثمانية آلاف
               يهودي. ولها تجارة واسعة، يؤمها التجار من جميع الأمم للبيع والشراء. وأراضيها على
               امتداد عظيم. </seg><seg xml:id="GN26S6">وهي تبعد مسيرة خمسة أيام عن:- 
            <placeName xml:id="recogito-ea384b96-6fb1-4fca-8661-644d9306b0ae" cert="low">سمرقند</placeName> <milestone unit="ms123"/> Samarkant <note n="2"/> البلدة المتاخمة لمملكة (العجم <note n="3"/> ) .
               فيها نحو خمسين ألف يهودي <note n="4"/> . بينهم عدد كبير من العلماء وذوي اليسار،
               وعندهم الرئيس عوبدية الموكل بهم من رأس الجالوت ببغداد. 
                  </seg><seg xml:id="GN26S7"> وعلى مسيرة أربعة أيام منها:- 
           <placeName xml:id="recogito-25063c6d-ba5a-473f-a0bb-6bd9f6fdf087" ref="#KQ17252" cert="high"> بلاد التبت</placeName> Tibet <note n="5"/> فيها آجام يكثر فيها غزال المسك. ومنها يقطع المسافر
                  </seg> <seg xml:id="GN26S8">  مسيرة خمسة وعشرين يوما، فيعود إلى:- 
            نيسابور Naysabur <note n="6"/> على شواطئ نهر <placeName xml:id="recogito-a1bf934d-dc55-463c-9ba6-9c32e4705002" cert="low">غوزان</placeName> (سفيد رود) . 
            <pb n="333"/>
            ويزعم يهودها أنهم من بقايا الأسباط الأربعة من بني إسرائيل التي أسرها شلمناصر ملك
               أشور. وهي أسباط دان وزبولون ونفتلي وآشر التي ورد عنها في التوراة: «وسبى ملك أشور بني
               إسرائيل إلى أشور، ووضعهم في <placeName xml:id="recogito-9d11d04c-d95c-4d94-9836-09148736fedf" cert="low">حلح</placeName> و<placeName xml:id="recogito-bd9c1863-b077-48b5-9082-28aa51422f63" cert="low">حابور</placeName>، <placeName xml:id="recogito-aa876a72-e200-40cc-ba19-4412b630e7b7" cert="low">نهر غوزان</placeName> وفي <placeName xml:id="recogito-0cbebe44-f19d-440d-8545-17b8c7cc4fb3" cert="low">مدن مادي</placeName>» . وهي بلاد واسعة
               الأرجاء تبلغ مسيرتها عشرين يوما. وبها المدن والقرى تحميها الجبال من جهة و<placeName xml:id="recogito-87afea01-bae8-458f-bb3b-6b8b24598621" cert="low">نهر غوزان</placeName> من
               الجهة الأخرى. 
            واليهود هنا مستقلون. لا يدينون بالطاعة لغير رئيسهم يوسف أمر كلة اللاوي ومن معه من
               كبار علماء الدين. وهم يشتغلون بالزراعة ويخرجون للغزو في بلاد الكاشيين (خراسان) بطريق
               الصحراء. 
            ولهؤلاء اليهود أحلاف من القبائل التي يسميها المسلمون «كفار الترك» . وهم جماعات لا حصر
               لها من البدو. يعيشون في الصحراء ويعبدون الهواء، وطعامهم اللحم النيئ، يأكلونه من غير
               شواء. ولا يأكلون الخبز ولا يعرفون الخمر. وفي موضع الأنف في وجوههم ثقبان صغيران
               يتنسمون بهما الهواء. وهم إذا أكلوا لحما لا يفرقون بين الطاهر وغير الطاهر من الحيوان.
               وعلاقتهم باليهود يسودها الصفاء والوثام. 
                  </seg> </ab><ab xml:id="GeoNar27"><seg xml:id="GN27S1"> وقد أغار «كفار الترك» على<placeName xml:id="recogito-11eec5f4-4da4-4673-b98d-e4f18eee1516" type="place" ref="#K7639" cert="high"> بلاد العجم</placeName> قبل ثمانية عشر عاما <note n="1"/> ، 
            <pb n="334"/>
            بجيوش جرارة، فاستولوا على <placeName xml:id="recogito-2c1fa8f7-984d-4988-a7b2-ae6393209867" ref="#19286" cert="high">«الري»</placeName> وأعملوا السيف في رقاب أهلها ونهبوا ما فيها ورجعوا
               بما غنموه إلى جبالهم. وكان هذا أول حادث في بابه في <placeName xml:id="recogito-afa1a2dc-3d81-4e2e-b4b9-b4268e3974eb" type="place" ref="#K7639" cert="high">بلاد العجم</placeName>. 
            فلما بلغت أخبار هذه المذبحة أسماع ملك العجم، ثار ثائره وأقسم ليبيدن هذه القبائل التي
               باغتت بلاده من وراء الصحراء، وليمحونهم من تحت السماء. فانتشر المنادون في طول البلاد
               وعرضها يطلبون الأدلاء لهداية الجيوش اللجبة في مسالك الصحراء. فشخص رجل بحضرة الملك
               وقال له: «إني دليلكم إلى مضارب القوم، لأنني منهم» . فوعده الملك بجزيل العطاء <milestone unit="ms124"/> إن
               هو دلهم على السبل المؤدية إلى تلك الجبال السحيقة. فلما سأله عن مقدار المؤونة التي
               يحتاجها الجند في مسيرته، قال: «تزودوا بما يكفيكم خمسة عشر يوما من الزاد والماء.» . 
            وخرجت الجيوش الجرارة تطلب مضارب القوم. وظلت تضرب في عرض البيداء خمسة عشر يوما دون أن
               تعثر للأعداء على أثر. فأشرف 
            <pb n="335"/>
            الزاد على النفاد، وهلك بعض الجند والخيل جوعا. فأحضر الملك دليل الجيش بين يديه واستوضح
               منه جلية الأمر. فأخبره هذا بأنه قد ضل الطريق. فغضب الملك وأمر بقطع رأس الدليل. ثم
               نادى المنادون يوصون الجند بالتقتير بالزاد، وأن يقاسم من يحمل شيئا منه صاحبه. 
            وذبحت الخيل لأطعام الجيوش خوفا من هلاكه عن آخره. 
            وبعد مسيرة ثلاثة عشر يوما أشرفوا على جبال نيسابور حيث يقيم اليهود. وكان وصولهم إليها
               في يوم سبت. فضربوا خيامهم بين الرياض والبساتين المثمرة على عين ماء بالقرب من نهر
               غوزان، فعاثوا بالأشجار، يأكلون فاكهتها ويقطعون عيدانها، لكنهم لم يجدوا حولها إنسيا
               واحدا. وكانت المدن والقلاع تظهر لعيانهم عن بعد. فأوفد الملك رسولين من جنده لاستطلاع
               خبر القوم. ولما بلغ الرسولان شاطئ النهر، وجدا عليه قنطرة عظيمة فوقها الأبراج الحصينة،
               وبرأسها باب ضخم محكم الإيصاد، وفي عدوة النهر من الجانب الآخر مدينة كبيرة. 
            فصاح الرسولان تنبيها لمن على الجسر بحضورهما. فخرج إليهما رجل يسألهما عن هويتهما
               ووجهتهما، لكنهما لم يفقها حديثه. 
            وبعده حضر ترجمان يفهم لغة الرسولين، فلما سألهما عن أمرهما وما يريدانه، أجابا: «إننا
               من عسكر ملك العجم وقد جئنا نستطلع شأنكم ونعرف الملك الذي يحكمكم» . فقال الرجلان:
               «إننا يهود، لا نعرف لنا ملكا غير رئيسنا، وهو يهودي مثلنا.» 
            وعندها سألهما الرسولان عن قبائل الغز من كفار الترك. فأجاب اليهوديان: «إنهم أحلافنا.
               ومن آذاهم فهو عدونا» . 
            <pb n="336"/>
            فرجع الرسولان أدراجهما وأخبرا ملك العجم بما شاهدا وما سمعا، فاحتار الملك وخاف سوء
               المغبة. وفي اليوم التالي جاءه رسول أهل المدينة يدعو جيش العجم إلى الحرب والقتال فقال
               الملك: «إني ما حضرت إلى هنا لقتالكم، وإنما لمناجزة أعدائي <milestone unit="ms125"/> كفار الترك. فإذا
               أبيتم إلا قتالي، فسوف أنتقم منكم بإهلاك جميع اليهود القاطنين في مملكتي، وهم كثيرون.
               وأنتم في هذا المكان أقوى مني. فأنا أسألكم بالمعروف أن تكفوا عن قتالي وتتركوني وشأني
               مع كفار الترك. 
            وسوف أدفع لكم ثمن ما يحتاج إليه جندي من زاد وأرزاق.» 
            فلما سمع اليهود هذا الكلام، تشاوروا فيما بينهم، وقر رأيهم على مصافاة ملك العجم، حقنا
               لدماء إخوانهم من اليهود المقيمين في بلاده. فاستضافوا جند العجم في مدينتهم خمسة عشر
               يوما وأكرموا وفادتهم غاية الإكرام. 
            لكنهم ظلوا أمناء على عهدهم مع كفار الترك، فأوفدوا إليهم سرا من يشعرهم بمقدم ملك العجم
               لمقاتلتهم. فاستعد كفار الترك، وأخذوا الأهبة للحرب والقتال، فنصبوا الكمين في مسالك
               الجبال ومضائق الشعاب، وحشدوا الجيوش الجرارة من جميع أنحاء تلك الصحراء. فما إن خرج ملك
               العجم بعسكره لمقاتلتهم حتى هاجموه من كل صوب، فانتصروا عليه، وأهلكوا عددا غفيرا من
               جنده، ففر ملك العجم بمن كتبت له السلامة من أتباعه وعاد إلى بلاده. 
            وحدث أن فارسا من جند ملك العجم خدع يهوديا يدعى موسى، فاستصحبه إلى بلاد العجم، وهناك
               استرقه له عبدا. وبعد مضي مدة 
            <pb n="337"/>
            من الزمن احتشد الناس بمهرجان عظيم، يتبارى فيه الرماة بحضور السلطان. فكان موسى مملوك
               الفارس العجمي بين المتبارين. فأظهر براعة بالرمي، لم يستطع أن يجاريه أحد فيها. فعجب
               السلطان من أمره فقربه منه وسأله عن حاله. فقص موسى على السلطان ما حدث له مع الفارس،
               وخديعته له واتخاذه عبدا رقيقا. 
            وللحال أمر السلطان بإطلاق سراحه، وخلع عليه حلة نفيسة من حرير وأغدق عليه الهدايا
               والعطايا. ثم زين له البقاء في حاشيته واعتناق ديانته. ووعد بأن يجعله من كبار الأغنياء،
               وقيما موكلا بقصره. لكن موسى رفض هذا العرض، وعندئذ أرسله السلطان إلى سرشالوم رئيس
               اليهود في أصبهان للعناية بأمره. وهناك تزوج من ابنة الرئيس. 
            هذا ما قصه علي «موسى» بنفسه. 
                  </seg></ab><ab xml:id="GeoNar28"><seg xml:id="GN28S1"> وكانت عودتي من نيسابور إلى <placeName xml:id="recogito-6ff21a44-f0bd-4103-8233-1ad4bef98da3" cert="low">خوزستان</placeName> المشرفة على <placeName xml:id="recogito-4692bcee-25e1-4527-b663-fbf7b2d208c3" ref="#K2273" cert="high">نهر دجلة</placeName> ,</seg> <seg xml:id="GN28S2">المنصب في <placeName xml:id="recogito-dfb44a7e-0cd3-4825-9d1d-ff3c032e1d86" cert="low">بحر الهند</placeName> وفي هذا
               البحر قطعت مسيرة <milestone unit="ms126"/> ستة أيام إلى:- 
            جزيرة <placeName xml:id="recogito-d6e2b69d-6614-4174-8b69-a93f730abd9c" ref="#Q221883" cert="high">قيس</placeName> Qais <note n="1"/> أرض هذه الجزيرة شحيحة الماء، ليس فيها غير عين واحدة.
               وأغلب شرب أهلها من ماء المطر. وهي مركز تجاري مهم، يقصدها التجار للبيع والشراء ومقايضة
               ضروب السلع كالحرير والكتان والقطن والقنب والماش والحنطة والشعير والدخن والرز وسائر
               أنواع الحبوب والبقول ويأتيها تجار الهند بالعطور والتوابل. وأغلب سكان الجزيرة دلالون
               ووسطاء بين هذا 
            <pb n="338"/>
                     الحشد الغفير من التجار. ويقيم بهذه الجزيرة نحو خمسمائة يهودي.</seg><seg xml:id="GN28S3"> وعلى مسيرة عشرة أيام
               منها بطريق البحر:- 
            <placeName xml:id="recogito-0f3731e2-9acf-4ea1-883e-af797366f72f" ref="#K19892" cert="high">القطيف</placeName> Katif <note n="1"/> فيها نحو خمسة آلاف يهودي. وفيها أيضا مغاص الجوهر المعروف
               بالدر <note n="2"/> . ففي الرابع والعشرين من شهر نيسان من كل عام، تتساقط قطرات المطر
               الكبيرة على سطح الماء، فيلتقمها المحار وينطبق عليها ويغوص في قعر البحر. وفي منتصف
               تشرين يحضر الغواصون فيربطون حول أحقائهم الحبال فيغوصون في الماء طلبا للمحار، يخرجونه
               ويفتحونه فيجدون الدر في جوفه.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar29"><seg xml:id="GN29S1"> وعلى مسيرة سبعة أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-5437ea3d-e350-4018-a282-74c7013ec9e9" ref="#Q321475" cert="high">خولام</placeName> Quilon <note n="3"/> وهي أول بلاد المجوس عباد الشمس والكواكب 
            <pb n="339"/>
            من أبناء كوش. جميع سكانها سود البشرة، لكنهم مشهورون بالأمانة والصدق في الأخذ والعطاء.
               فإذا دخلت سفينة فرضة المدينة طلع إليها ثلاثة من كتبة السلطان، وسجلوا أسماء تجارتها في
               ثبت يعرضونه على السلطان. ثم يصدر أمان السلطان للتجار، فيتركون بضاعتهم في العراء، لا
               خوف عليها ولا حاجة بهم إلى من يحرسها. وفي سوق البلد حانوت كبير فيه مأمور موكل بجمع
               المفقودات. فمن ضاع له متاع راجع مأمور الحانوت وأعطاه علامة متاعه المفقود واسترده.
               وهذه عادة مستحبة سارية في جميع أنحاء هذه المملكة <note n="1"/> . 
            وإقليم هذه المدينة شديد الحرارة. يتحكم موسم القيظ فيها من شهر نيسان حتى تشرين. ويبلغ
               من شدة الحر أن الناس لا يقدرون على مبارحة دورهم نهارا. فإذا ما أزفت الساعة الثالثة من
               النهار، أسرعوا إلى بيوتهم، يستجيرون بظلها حتى ساعة الغروب. وعندها يخرجون فيضيئون
               الشموع في الأزقة والأسواق ويزاولون أعمالهم. 
            وفي هذه البلاد يزرع الفلفل. وأشجاره كثيرة في حقول تحيط بالمدينة. والفلاحون يخططون
               مزارعهم فيعرف كل منهم حدود أغراسه. وشجرات الفلفل صغيرة تثمر حبا يكون <milestone unit="ms127"/> في أول
               أمره أبيض. 
            فإذا حان قطافه وضعوه في طواجن. ثم سكبوا عليه الماء الحار وفرشوه 
            <pb n="340"/>
            تحت أشعة الشمس حتى يجف وينقلب لونه إلى سواد. وفيها أيضا أشجار القرفة والزنجبيل وضروب
               شتى من التوابل والأفاويه <note n="1"/> . 
            ومن عادة أهل هذا البلد أنه إذا مات منهم أحد لا يوارونه التراب، بل يضمخونه بأنواع
               الأطاييب والعقاقير ويضعونه في صندوق موصد حتى تستحكم يبوسته فيلتصق الجلد بالعظم، فيظل
               له مظهر الأحياء. وهكذا يحتفظون بأجداث آبائهم وأفراد أسرتهم بعد الممات مدة طويلة. 
            وأهل هذه المدينة كفار، يعبدون الشمس والنار. فتراهم عند مطلع الفجر يهرعون إلى معابدهم،
               وهي على مسافة نصف ميل من البلد، فيستقبلون الشمس المشرقة سجدا. وعندهم في معابدهم صنم
               على شكل قرص الشمس يدور بحيلة سحرية، فيسمع لدورانه ضجة عالية، ويخرون له على وجوههم
               ويحرقون أمامه البخور. هذه هي عاداتهم السقيمة، وبئس العادة. 
            وفي هذه المدينة عدد زهيد من اليهود لا يربو عددهم على المائة. 
            وهم سود البشرة مثل غيرهم من السكان <note n="2"/> ، لكنهم أتقياء، يعرفون 
            <pb n="341"/>
                  شريعة موسى وكتب الأنبياء، وبعض التلمود والناموس.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar30"><seg xml:id="GN30S1"> وعلى مسيرة اثنين وعشرين يوما <note n="1"/> منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-a535aad8-c25f-4447-8394-e4c71814c047" cert="low">جزيرة كندي</placeName> Kandy <note n="2"/> أهلها كلهم من عباد النار المجوس، يقيم بينهم نحو ثلاثة
               آلاف يهودي. ولهؤلاء المجوس معابد منتشرة في أنحاء البلاد يقوم على خدمتها كهان من أمهر
               الناس بالسحر والشعوذة. وفي صدر كل معبد صنم، أمامه حفرة فيها نار تتأجج، لا يخبو لها
               أوار ليلا أو نهارا. وهذه النار مقدسة عندهم، يسمونها «إلهوتا» وبها يحرقون أنفسهم.
               فكثيرا ما ينذر الوجهاء والكبراء إحراق أنفسهم بهذه النار المتأججة بكامل رضائهم. 
            وتتم مراسيم الاحتراق بمهرجان عظيم، يستعد له من تحدثه نفسه بالأمر استعدادا كبيرا.
               فيتقاطر عليه المهنئون، يطوبونه ويبشرونه بالسعادة الأبدية. وإذا حل اليوم المضروب،
               أركبوه حصانا مطهما وسارت خلفه وقدامه الجماهير الغفيرة، تضرب بين أيديهم الأطبال
               والأنفار، حتى إذا ما بلغ حفرة النار، ألقى بنفسه فيها بين التسبيح والتهليل. 
            <pb n="342"/>
            وبعد مضي ثلاثة أيام، يحضر كهنة المجوس إلى أهل المحروق فيوصونهم بإعداد البيت إعدادا
               حسنا، لأن ميتهم سيعود <milestone unit="ms128"/> لإملاء وصيته بحضور بعض الشهود من أهل البلد. فإذا حانت
               الساعة المضروبة، يحضر الشيطان بهيئة الشخص المحروق فيبادر أهله وخلانه إلى السؤال عن
               حاله في الآخرة، فيجيب على سؤالهم إنه بخير. ويقول لهم: إن أصحابه في الآخرة يرفضون
               إدخاله في زمرتهم إلا إذا وفى بما عليه من ديون لأصحابه وأبناء عشيرته. وحينئذ ينطق
               بكيفية توزيع تركته على أولاده بعد أن يشرح ما له وما عليه من طلب ودين عند بعض الناس،
               فيكتب الشهود وصيته، ومن ثم ينصرف إلى غير ما عودة. ويتم هذا كله بفضل ما يقوم به الكهنة
               من السحر والشعوذة، فيدخلون في روع أشياعهم أن دينهم هذا يفوق كل معتقد آخر في العالم
               أجمع.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar31"><seg xml:id="GN31S1"> وعلى مسيرة أربعين يوما من كندي:- 
            أرض <placeName xml:id="recogito-dbb4c6e4-3247-4946-bb92-c2d4b197ca6a" cert="low">الصين</placeName> Chine <note n="1"/> في أقصى المشرق، ووراءها البحر المتجمد. 
            <pb n="343"/>
            وعندما تدخل الشمس برج الجبار. يهتاج البحر من عصف الرياح الشديدة، وتطوح بالمراكب نحو
               البحر المتجمد حيث تستقر في مكانها، لا تستطيع حراكا، حتى ينفد الزاد من الركاب، فيهلكون
               جوعا عن بكرة أبيهم. وقد هلكت على هذه الشاكلة مراكب لا حصر لها. ويدبر سكان هذه البلاد
               حيلة يتخلصون بها إذا اهتاج البحر في أثناء سفرهم. وحكاية هذه الحيلة أنهم يحملون معهم
               جربانا من جلود البقر. فإذا عصفت الرياح وأنذرتهم بقرب الهلاك، دخلوا هذه الجربان ومعهم
               سكين ماضية، وربطوها من الداخل ربطا محكما لكي لا يتسرب الماء إليها. ورموا بأنفسهم في
               لجة اليم. 
            فيهجم على هذه الجربان طائر عظيم الخلقة يدعى طائر الرخم <note n="1"/> ، ظنا منه أنها
               جيفة حيوان. فينشب مخالبه الحادة فيها ويحملها إلى اليابسة فيطرحها فوق قمة جبل أو في
               بطن واد ليأكلها. وعندئذ يخرج من في الجراب سكينه التي يحملها معه فيشق الجلد ويخرج
               فيستولي الرعب على الطائر ويلوذ بالهرب. وبهذه الحيلة يتخلص الركاب من الهلاك فيعودون
               إلى الأماكن المأهولة.</seg> </ab><ab xml:id="GeoNar32"><seg xml:id="GN32S1">وعلى مسيرة ثلاثة أيام من الصين:- 
            <pb n="344"/>
            <placeName xml:id="recogito-fe9d8f9a-a536-4898-a8b7-8da08b4f67a1" cert="low">بنغالة</placeName> Bengal <note n="1"/> مسيرتها خمسة عشر يوما. وفيها نحو ألف يهودي. وعلى مسيرة
               سبعة أيام منها بطريق البحر:- 
               <placeName xml:id="recogito-04f0622b-e774-4393-89cd-e95faf4ab87c" cert="low">خولان</placeName> Chulan <note n="2"/> ليس فيها يهود.</seg> <seg xml:id="GN32S2"> وعلى مسيرة اثنى <milestone unit="ms129"/> عشر يوما منها:- 
                  <placeName xml:id="recogito-beea6553-8711-49cc-9ebc-144408e00962" ref="#K11566" cert="high">زبيد</placeName> Zebid <note n="3"/> فيها عدد يسير من اليهود.</seg> <seg xml:id="GN32S3"> وتبعد مسيرة ثمانية أيام عن <placeName xml:id="recogito-707e2061-0307-47e2-bc25-deb36907bc2d" cert="low">الهند</placeName>
               البرية <note n="4"/> المسماة:- 
            <placeName xml:id="recogito-b3c0ea44-4b51-4817-8142-fd5f7c303dc3" ref="#K11337" cert="high">عدن</placeName> Aden <note n="5"/> موقعها في إقليم تلسار الوارد ذكره في التوراة. 
            <pb n="345"/>
            أراضيها وعرة المسالك. فيها عدد غفير من اليهود <note n="1"/> يقيمون في المعاقل الحصينة
               على رؤوس الجبال، لا يخضعون لغير رؤسائهم. 
            ويخرجون للغزو في بلاد النوبة، فيعودون بالغنائم إلى معاقلهم. 
            وبعضهم يزور <placeName xml:id="recogito-d98798dd-5f48-43e7-ab12-582924e839bd" type="place" ref="#K8046" cert="high">مصر</placeName> و<placeName xml:id="recogito-c78c794d-2f68-47e1-9495-0293fbad007b" type="place" ref="#K7639" cert="high">بلاد العجم</placeName>. </seg><seg xml:id="GN32S4">وعلى مسيرة عشرين يوما منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-72635e6e-9fd3-4eba-9eef-8fff4d1bf7c0" ref="#K12030" cert="high">أسوان</placeName> Asuan <note n="2"/> الواقعة في طرف الصحراء عند شواطئ نهر <placeName xml:id="recogito-aacbae1e-54e0-4b6c-92df-dbdcab5dd2a3" cert="low">فيشون</placeName> <note n="3"/>
               المعروف بنهر النيل. ومخرج هذا النهر بلاد يسكنها الزنوج، عليهم ملك يدعى «سلطان الحبش»
               . وهم متوحشون يشبهون الحيوان بجميع الوجوه. فطعامهم الحشائش النامية على شاطئ النيل
               ومناخهم شديد الحر. لذا يعيشون في الأراضي المكشوفة، عراة الأبدان. وعاداتهم مستقبحة
               تخالف سائر أحوال البشر. فهم يطأون من النساء أخواتهم أو أية امرأة تتيسر لهم. 
            وأهل أسوان يخرجون لصيد العبيد في أراضي هؤلاء الزنج. وهم إذا خرجوا حملوا معهم الخبز
               والزبيب والتين. فيجتذبون الزنوج ويرغبونهم حتى يتبعوهم، ثم يبيعونهم في أسواق النخاسة
               ب<placeName xml:id="recogito-e8dfcaa8-28b3-4789-9486-e5c0e0df8a2b" type="place" ref="#K8046" cert="high">مصر</placeName> وما 
            <pb n="346"/>
               جاورها من البلدان. وهؤلاء هم السودان من بني حام.</seg><seg xml:id="GN32S5"> وعلى مسيرة اثني عشر يوما من <placeName xml:id="recogito-93021bc9-504c-4147-87cb-67e26f19d2e0" ref="#K12030" cert="high">أسوان</placeName>:- 
            <placeName xml:id="recogito-c24216ca-3a69-4c83-a028-d8243430d167" ref="#K15135" cert="high">حلوان</placeName> Haluan <note n="1"/> فيها نحو ثلثمائة يهودي. ومنها تخرج القوافل إلى القفار
               المسماة ب<placeName xml:id="recogito-f8f3f7b0-3c2f-4a34-8d1f-40b4cc96542a" ref="#K2019" cert="high">الصحراء</placeName>. وهي واسعة الأرجاء، مسيرتها خمسون يوما. وفي طرف هذه الصحراء:- 
            <placeName xml:id="recogito-63b534be-2a7f-46bc-8cf5-3c578c2b304d" ref="#Q3663184" cert="high">الزويلة</placeName> Zavila <note n="2"/> أو <placeName xml:id="recogito-333165e8-1736-4ebc-a477-4c45dc5c9aa3" cert="low">حويلة</placeName> الواردة في التوراة من إقليم <placeName xml:id="recogito-5b9af6d5-20d1-4515-b385-31f18f29b7ad" cert="low">غانة</placeName> <note n="3"/>
               . 
            وفي الصحراء كثبان الرمل التي إذا عصفت بها الرياح أثارتها وغطت القوافل السيارة
               فأهلكتها. وتحمل هذه القوافل السلع التجارية المتنوعة. 
            منها الحديد والنحاس وأنواع الفاكهة والبقول والملح من مصر، فتعود إليها بالذهب والجواهر
            الكريمة. وهذه الصحراء واقعة إلى الجانب الغربي من <placeName xml:id="recogito-f0efce39-1005-4980-88ec-98c0f5e96d44" cert="low">كوش</placeName> المعروفة ب<placeName xml:id="recogito-e66dc3ed-3053-47c6-9314-e0fbe57c9a4f" cert="low">الحبش</placeName>.</seg> <seg xml:id="GN32S6"> وعلى مسيرة
               ثلاثة أيام من <placeName xml:id="recogito-a456366e-09a9-446d-b858-1845a203b1dd" ref="#K15135" cert="high">حلوان</placeName>:- 
            <placeName xml:id="recogito-2717d274-73f0-4d9f-a2d7-daa82cbc13ed" ref="#Q1816589" cert="high">قوص</placeName> Kuts <note n="4"/> موقعها في أقصى الحدود المصرية وفيها من اليهود 
            <pb n="347"/>
               نحو 000/30 </seg></ab><ab xml:id="GeoNar33"><seg xml:id="GN33S1"><note n="1"/> وتبعد قوص مسيرة خمسة أيام <note n="2"/> عن:- 
            <placeName xml:id="recogito-898d7d31-ff22-4070-8949-125af032836f" ref="#K12725" cert="high">الفيوم</placeName> Fayum <note n="3"/> أو <placeName xml:id="recogito-cfd895f8-d446-4288-aa50-8df9566d8880" type="idf" ref="#K22877" cert="high">فيثوم</placeName> الواردة في التوراة، التي شيدها أجدادنا العبرانيون
                  القدماء. وفيها بقايا من بنيانهم ذلك. ويقيم بها مائتا يهودي</seg><seg xml:id="GN33S2"> وعلى مسيرة أربعة أيام
               منها:- 
            مصر Mizraim <note n="4"/> البلدة القديمة الواقعة على شاطئ <placeName xml:id="recogito-14252443-3341-4751-b060-0129cbdc6c5b" ref="#Q3392" cert="high">نيلوس</placeName> المعروف <milestone unit="ms130"/> بنهر
               <placeName xml:id="recogito-58449e3b-e692-432c-815d-085f4a3bc4e1" ref="#Q3392" cert="high">النيل</placeName>. فيها نحو ألفي يهودي <note n="5"/> ، لهم كنيسان. الأول ليهود فلسطين ويسمى «<placeName xml:id="recogito-eaee6e94-1c2f-41c3-8085-73b7427a2c6e" cert="low">كنيس
               الشاميين</placeName>» والثاني ليهود<placeName xml:id="recogito-baa215b8-ce8e-491f-8595-ea1bb73e94e3" type="place" ref="#U4" cert="high"> بابل</placeName> ويسمى 
            <pb n="348"/>
            <placeName xml:id="recogito-cd843bcf-ebea-42c1-863b-75b2896b80e2" cert="low">كنيس العراقيين</placeName> <note n="1"/> » . وتختلف هاتان الجماعتان في كيفية تقسيم التوراة. فقد
               جرت عادة يهود العراق أن يقسموا أسفار موسى (ع) إلى سور بعدد أسابيع السنة، يتلون منها
               سورة في كل أسبوع ويختمونها في دورة العام، جريا على عادة يهود <placeName xml:id="recogito-d1e5f2ca-fb7e-4dad-ae57-800bc98b3073" type="place" ref="#K6471" cert="high">الأندلس</placeName> <note n="2"/> .
               أما يهود <placeName xml:id="recogito-13b19337-ff33-45a6-af4e-869ddbc3b365" type="place" ref="#K2501" cert="high">فلسطين</placeName> فيقسمون كل سورة إلى ثلاثة فصول يتلون منها فصلا في كل أسبوع ويختمونها
               في دورة ثلاثة أعوام. ويجتمع أبناء الطائفتين مرتين في العام لإقامة الصلاة مجتمعين.
               الأولى في يوم «مهرجان التوراة <note n="3"/> » والثانية في عيد نزول التوراة <note n="4"/> . 
            <pb n="349"/>
            أما <placeName xml:id="recogito-b386b0ce-5fe2-4471-98d8-80260b4cbebb" cert="low">عميد يهود مصر</placeName> فهو الناغيد <note n="1"/> نثانيال <note n="2"/> ، رأس المثيبة، رئيس
               الجماعات اليهودية في القطر المصري، الموكل بترسيم الربانيين والأئمة في الكنائس
               اليهودية.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar34"><seg xml:id="GN34S1"> وهو كذلك أحد عمال الملك الكبير المقيم في قلعة «صوعن» كرسي المملكة العربية. 
            وسلطان مصر من الشيعة العلوية <note n="3"/> ، أتباع أمير المؤمنين علي بن أبي طالب،
               الخارجين على سلطة أمير المؤمنين الخليفة العباسي الذي يحكم في <placeName xml:id="recogito-2e24edd5-2a4f-4dfe-981d-78d3afc22fb2" ref="#K662" cert="high">بغداد</placeName>. وبين الملكين
               منافسة دائمة ومقام سلطان مصر في قلعة صوعن <note n="4"/> (الفسطاط) . وهو مثل خليفة
               بغداد، لا يخرج من قصره إلا مرتين في العام، الأولى في يوم العيد والثانية في يوم وفاء
               <placeName xml:id="recogito-0a4b693c-3fae-4de0-a7ce-930dfa647b08" ref="#Q3392" cert="high">النيل</placeName>. 
            <pb n="350"/>
                  </seg><seg xml:id="GN34S2">  وقلعة <placeName xml:id="recogito-a3ba65f3-8067-4d0d-88c8-ca9db6e614fe" cert="low">صوعن</placeName> محاطة بالأسوار المنيعة. أما مصر (القاهرة) فلا سور لها، لأن نهر النيل
               يستدير بها من كل جانب. وهي مدينة واسعة الأرجاء. فيها الأسواق والفنادق، وبين يهودها
               عدد من كبار الأغنياء والعلماء <note n="1"/> . 
            والقطر المصري كثير الجفاف، لا ينزل فيه مطر ولا تتساقط فيه ثلوج. 
            ومناخه شديد الحر. ويفيض نهر النيل مرة في العام، قرابة شهر أيلول، فتغمر مياهه من
               الأراضي، ما مسيرته خمسة عشر يوما. فتبقى المياه فوق الأرض شهري أيلول وتشرين لإسقائها
               وإروائها. 
            وبظاهر المدينة جزيرة تحيط بها المياه <note n="2"/> . وفيها عمود من رخام أبيض، أقامه
               المهندسون البارعون بحكمة وإتقان. ويبلغ ارتفاع القسم الظاهر فوق الماء من هذا العمود
               اثنى عشر ذراعا. وهو مفصل على درجات تشير إلى مبلغ ارتفاع مياه النيل، عليه <milestone unit="ms131"/> حارس
               موكل باعطاء 
            <pb n="351"/>
            البشائر مياومة عن مقدار ارتفاع الماء. فينادي بالناس: «الحمد لله! إن النيل قد ارتفع
               اليوم كذا وكذا قياسا» . ومتى استوفى الماء قياسات العمود، علموا بأن الفيض قد بلغ
               الغاية، وأنه قد غمر من الأراضي ما مسافته خمسة عشر يوما. وعندئذ يبادر الفلاحون وأصحاب
               المزارع إلى حفر الخلجان والقنوات فيدخلها الماء الوفير، ويدخل معه السمك الكثير، يبقى
               في الخلجان بعد ما تنحسر عنها المياه، فيأخذه الفلاحون ويأكلونه، ويكبسون ما فاض منه
               بالملح، فيبيعونه من التجار الذين ينقلونه إلى الأطراف وهذا السمك سمين، لذيذ، والناس
               هنا تستعمل سمنه للإضاءة. وماء النيل كثير العذوبة ملائم للهضم. 
            ويقول العارفون بأسباب فيض النيل، إن الأمطار الغزيرة تتساقط في أرض كوش (الحبش)
               والحويلة (زويلة) فيفيض النيل من سيلها ويغمر الأرض. أما إذا قل فيضه فلا يكون للناس زرع
               في ذلك العام، ويصيب البلد قحط شديد. 
            ويزرع الفلاحون حقولهم في شهر حشوان (تشرين الثاني) عندما تنحسر المياه فيحصدون الشعير
               في آذار والحنطة في نيسان. وفي موسم الصيف تكثر عندهم أثمار الإجاص والجوز والقثاء
               والقرع والخروب والفول والذرة والحمص وسائر أنواع الفواكه والبقول مثل الرجلة والهليون
               والعنب والخس والكزبرة والهندباء والكرنب والعناب. 
            فتفيض الأرض بالخيرات. وتعمر الحدائق والبساتين، تسقيها مياه الخلجان المتشعبة من النيل. 
            <pb n="352"/>
                  </seg></ab><ab xml:id="GeoNar35"><seg xml:id="GN35S1"> والنيل يفترق على مسافة من مصر إلى أربعة فروع. يجري الأول باتجاه<placeName xml:id="recogito-52c79f6f-6e99-4647-ac0f-8ebd00fa0a9c" ref="#K8964" cert="high"> دمياط</placeName>، أو كفتور
               الواردة في التوراة، فيصب في البحر. ويتجه الثاني نحو <placeName xml:id="recogito-6943e767-c8df-4c89-83ce-23aac88df137" ref="#K20050" cert="high">الرشيد</placeName> القريبة من <placeName xml:id="recogito-bfc09913-366b-43cf-8861-ab2298ab277c" ref="#K667" cert="high">إسكندرية</placeName> فيفيض
               في اليم. والثالث ينصب بالقرب من <placeName xml:id="recogito-f0275ce6-9d34-4f90-a203-1482b695b095" cert="low">أشمون</placeName> المدينة الكبيرة. أما الفرع الرابع فيجري باتجاه
               حدود <placeName xml:id="recogito-0d7a7f39-a2c6-4c48-8baa-4866da4b8434" cert="low">مصر</placeName>. وهذه الفروع الأربعة عامرة بالمدن والقرى والضياع، والمسافرون يغدون ويروحون
               فيما بينها برا ونهرا. وبالإجمال ليس في العالم كله بقعة آهلة بالسكان، كثيرة الزروع مثل
               مصر الواسعة، المليئة بالخيرات. 
                     </seg><seg xml:id="GN35S2">  وعلى بعد فرسخين من مصر الجديدة، توجد أطلال<placeName xml:id="recogito-29da79ca-08e7-4237-8efd-e60ae693d811" cert="low"> مصر القديمة</placeName>. 
            فيها دوارس الآثار والمباني العتيقة وفيها بقايا الأهراء التي شيدها يوسف الصديق (ع)
               لخزن الحبوب وهناك الأهرام التي بناها السحرة* مما يندر نظيره بين مباني العالم. وهي
               <milestone unit="ms132"/> مشيدة بالحجارة المتناهية ضخامة ومتانة. 
            وبظاهر المدينة<placeName xml:id="recogito-4d8848d5-a061-4afb-89f8-e3338926db71" cert="low"> الكنيس الكبير لسيدنا موسى</placeName> <note n="1"/> (ع) يقوم على حراسته رجل يعرف
               بالشيخ أبي نصر. وتبلغ استدارة أطلال مصر 
            <pb n="353"/>
                        القديمة ثلاثة أميال.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar36"> <seg xml:id="GN36S1">وعلى مسيرة ثمانية فراسخ منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-456c0ba1-b5ed-4207-a775-1c310cb060ee" ref="#K22392" cert="high">بلبيس</placeName> Belbis <note n="1"/> أو <placeName xml:id="recogito-35c58ca7-583d-43c7-9704-b056c4667c67" cert="low">أرض جاسان</placeName> القديمة. وهي مدينة كبيرة فيها نحو ثلاثة آلاف
                           يهودي.</seg> <seg xml:id="GN36S2"> وعلى مسيرة نصف يوم منها:- 
           <placeName xml:id="recogito-b56746e6-a0f3-475c-b90e-ac1a833ea723" cert="low"> عين شمس</placeName> Rameses <note n="2"/> أو <placeName xml:id="recogito-7aa12460-e641-40e8-8327-d96b5732a58a" cert="low">رعمسيس</placeName> القديمة. فيها أطلال باقية من بناء العبرانيين
               القدماء على شكل أبراج متطاولة في الارتفاع. 
                           </seg> <seg xml:id="GN36S3"> وعلى مسيرة يوم منها:- 
                              <placeName xml:id="recogito-9b94564e-3bb0-4d66-978f-ec5ca6035b6a" cert="low">أبو تيج </placeName>Aboutig <note n="3"/> فيها نحو مائتي يهودي.</seg><seg xml:id="GN36S4"> وعلى مسيرة نصف يوم منها:- 
                                 <placeName xml:id="recogito-094f2548-0cf7-43c3-96f2-447cccac41d0" cert="low">بنها</placeName> Benha <note n="4"/> يقيم بها نحو ستين يهوديا.</seg> <seg xml:id="GN36S6"> ومنها إلى:- <placeName xml:id="recogito-b5aea41a-e0c7-4d14-be82-9332d34bba16" cert="low">سمناط</placeName> Semnat <note n="5"/> </seg><seg xml:id="GN36S7">وفيها نحو مائتي يهودي. وعلى مسيرة أربعة فراسخ منها:- 
            <pb n="354"/>
                                       <placeName xml:id="recogito-5af73003-ce6f-4138-b1d2-e3bbc4619976" cert="low">الدميرة</placeName> Damira <note n="1"/> فيها نحو سبعمائة يهودي. </seg><seg xml:id="GN36S8">وعلى مسيرة خمسة أيام منها:- 
                                          <placeName xml:id="recogito-f2b95909-5109-4f18-9300-54173a830753" cert="low">المحلة</placeName> Mahalla <note n="2"/> فيها نحو خمسمائة يهودي.</seg> <seg xml:id="GN36S9"> ومنها إلى:- 
            <placeName xml:id="recogito-c0b7fee9-47bb-4d3b-94ef-e811fc1857e5" ref="#K667" cert="high">إسكندرية</placeName> Alexandria <note n="3"/> هي نو أمون أو أمون نو الواردة في التوراة. شيدها
               الإسكندر المقدوني وجعلها من أجمل المدن وأمنعها 
            <pb n="355"/>
            فأطلق عليها اسمه. وبظاهر المدينة مدرسة أرسطو أستاذ الإسكندر <note n="1"/> . 
            كانت مؤلفة من عشرين قسما يقصدها طلاب العلم من جميع أنحاء العالم لدرس فلسفة أرسطو.
               وبناؤها واسع جميل، معقود على أساطين من رخام. 
            ومدينة <placeName xml:id="recogito-c476235e-7253-4f9d-835f-d7f7f7105af3" ref="#K667" cert="high">إسكندرية</placeName> مشيدة على طيقان معقودة، تحتها الكهوف والمغاور. وشوارعها مستقيمة لا
               يحد البصر آخرها لطولها. فالشارع الممتد من <placeName xml:id="recogito-465d47cc-5bb6-4bb7-8e0a-5bf9d00823f4" cert="low">رشيد</placeName> إلى باب البحر ينوف على الميل طولا. وفي
               مرساها رصيف يمتد في البحر إلى مسافة ميل <note n="2"/> أيضا. 
            وفي إسكندرية برج مرتفع يدعى «المنارة» ويسميه العرب «منار الإسكندرية <note n="3"/> »
               وقديما كان في أعلى البرج مرايا من زجاج، تراقب 
            <pb n="356"/>
            بوساطتها مراكب القرصان القادمة من أنحاء <placeName xml:id="recogito-228b1c1a-c9b0-4d5a-95a5-b51f42858326" type="place" ref="#K8822" cert="high">الروم</placeName> وبلاد المغرب، من مسافة خمسين ميلا عن
               الشاطئ، فتتخذ الأهبة لمنازلتها. وحدث بعد وفاة الإسكندر بعصور عديدة، أن قدم إسكندرية
               مركب يقوده ملاح رومي ذو حيلة ودهاء يدعى تيودرس، وكانت بلاد <placeName xml:id="recogito-432f79a6-f39a-4499-b966-f77361c64165" ref="#K8822" cert="high">الروم</placeName> يومئذ محكومة من <placeName xml:id="recogito-4afb2bdd-a2af-4f75-82ea-f5628f25fa1f" type="place" ref="#K8046" cert="high">مصر</placeName>.
               فأحضر الرومي لملك <placeName xml:id="recogito-c2c52af0-9719-45cd-b904-ba499aa164bf" type="place" ref="#K8046" cert="high">مصر</placeName> تحفا وهدايا نفيسة من فضة وذهب وأثواب الحرير، وألقى مرساه بإزاء
               المنار، في الموضع الذي ترسو السفائن القادمة من وراء البحر. ثم تودد إلى حارس المنار
               وصار يأدب له <milestone unit="ms133"/> المآدب، يدعو إليها أعوانه أيضا حتى توثقت عرى الصداقة بين الاثنين. 
            وفي ذات يوم كان حارس المنار وأعوانه يعاقرون الخمر عند الملاح الرومي، فأغرقوا بالشراب
               حتى تولاهم سبات عميق. فانتهز الملاح فرصة نومهم فصعد إلى أعلى المنار ومعه عبيده فحطموا
               المرايا ولاذوا بالفرار في جنح الظلام.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar37"><seg xml:id="GN37S1"> وبعدها صار الروم يغيرون بسفنهم الكبيرة فاستولوا
               على جزيرتي <placeName xml:id="recogito-fe14397e-13bd-41b2-82d3-29a289b24830" ref="#K8648" cert="high">إقريطش</placeName> (كريت) <placeName xml:id="recogito-16c7d88a-1668-48fd-81ff-c2c212a61c04" type="place" ref="#K7562" cert="high">وقبرص</placeName> فدخلتا في حكم الروم إلى يومنا هذا. فلم يعد بإمكان أهل
               <placeName xml:id="recogito-ba9d4cc5-6247-4a1b-98a3-582ba095880b" type="place" ref="#K8046" cert="high">مصر</placeName> الوقوف بوجه الروم. 
            <pb n="357"/>
            ولا يزال منار <placeName xml:id="recogito-ab295d1d-202d-49c3-9d59-9d1f0bd498fc" ref="#K667" cert="high">الإسكندرية</placeName> يهدي السفائن الغادية والرائحة، ويشاهد عن بعد مائة ميل نهارا
                  <note n="1"/> وفي الليل ينبعث منه نور يهتدي به الملاحون. 
            و<placeName xml:id="recogito-bd2648be-bef6-43af-8911-67899e0cd696" ref="#K667" cert="high">إسكندرية</placeName> بلدة تجارية فيها أسواق لجميع الأمم. يؤمها التجار من الممالك النصرانية <note n="2"/> كافة. من <placeName xml:id="recogito-743997e5-b2ae-435e-9e67-f952524d1b1d" cert="low">البندقية،</placeName> والأنبرذية <placeName xml:id="recogito-3bb0c875-7af3-462b-857a-fb02c4d12644" cert="low">وطسقانية</placeName> <placeName xml:id="recogito-acda3ceb-da67-487e-8162-e86f2ad3d84e" cert="low">وأفولية</placeName> <placeName xml:id="recogito-fd15326b-68a3-4d11-b8fa-1a6bf3193563" cert="low">وأمالفي</placeName> وصقل<placeName xml:id="recogito-007a3c7a-ba0a-42a2-b38a-ca9a09b065d8" ref="#K12281" cert="high"/>ية <placeName xml:id="recogito-c0f4f3bd-ec9e-4272-939b-40d658b253d1" cert="low">وقلورية</placeName>
               و<placeName xml:id="recogito-2f600b8b-c443-4a65-94f0-716f8c20f6c4" cert="low">رومانية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-ad316d4d-4734-43e0-9483-4f200b53871b" cert="low">خزرية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-60500e87-c177-4ae5-9e3a-a6c2c0d769be" cert="low">البجناقية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-37c84643-081e-4b76-a4b3-fdd14c6da5f0" cert="low">هنغارية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-edcc3af7-39bb-4f58-8a6a-1e13a2bb7598" cert="low">بلغارية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-d748b206-d32a-48c7-b02e-08e88e8c012a" cert="low">راغوسة</placeName> و<placeName xml:id="recogito-894794cc-f5b7-4260-ba87-077fca925b1c" cert="low">خرواتية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-56122404-0b80-4ec8-ac8a-afb76632a5b5" cert="low">صقلابونية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-44ebb3a6-7940-4d00-bdf7-eb2916618316" cert="low">روسية</placeName>
               <placeName xml:id="recogito-cc79b65e-3450-4549-9c9b-bcb4767d7a01" cert="low">وألمانية</placeName> <placeName xml:id="recogito-faacc3d5-c7d2-403a-a92c-b4d79e4ae02e" cert="low">وسكسونية</placeName> <placeName xml:id="recogito-c0909396-9dc2-413d-81f3-81f058998715" cert="low">والدانمرك</placeName> <placeName xml:id="recogito-f4b5a8ce-591d-4cbb-bc19-1102378cd452" cert="low">وكورلندة</placeName> <placeName xml:id="recogito-f465d12d-2e63-4d84-aa18-54534267c410" cert="low">والنورجة</placeName> و<placeName xml:id="recogito-831428a3-6228-4539-a6da-b8e9a0412715" cert="low">فريزية</placeName> <placeName xml:id="recogito-d326d0ac-d709-4684-8723-7928a68237c2" cert="low">وأسكوتية</placeName> <placeName xml:id="recogito-62a24e6c-b1a5-4e18-88cd-9696ed47adbb" cert="low">وإنكلترة</placeName> <placeName xml:id="recogito-9abcb595-548f-4eab-9ad5-54c980123fa1" cert="low">وويلز</placeName> <placeName xml:id="recogito-64a289f2-b8f0-400b-99ea-4e3c17ac6ac5" cert="low">وفلندر</placeName>
               <placeName xml:id="recogito-afdcfd3c-02e0-4af9-98d4-54d5c7c7fca9" cert="low">وهينولت</placeName> <placeName xml:id="recogito-961b30cc-72eb-46cf-9f44-fb7c6daf9ba9" cert="low">ونورمندية</placeName> <placeName xml:id="recogito-733fcb37-ff2a-4376-9ae1-31e2532b262e" cert="low">وفرنسة</placeName> <placeName xml:id="recogito-9dca18be-1eb5-4e08-9b7b-092f30000d1d" cert="low">وبواتو</placeName> <placeName xml:id="recogito-16160ccf-72cd-406f-be04-e9b30b17a462" cert="low">وأنجو</placeName> <placeName xml:id="recogito-2ac3663c-bece-4d24-9c0d-94df2112c01c" cert="low">وبرجونية</placeName> <placeName xml:id="recogito-e9a9a1af-b34c-4a5b-b29b-87fcb11f390c" cert="low">وبروفنسية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-8a4155f4-1e6f-4f8d-8e78-7acfbd6b2090" type="place" ref="#K877" cert="high">جنوة</placeName> <placeName xml:id="recogito-8b659867-badf-4ecb-9708-a2c6a8240f3d" cert="low">وبيزة</placeName> <placeName xml:id="recogito-0603dd54-762b-4c29-baf4-55a77a10bca1" cert="low">وغسقونية</placeName> <placeName xml:id="recogito-74045fb0-fab5-4b42-bda9-c533e86da5aa" cert="low">وأرغون</placeName>
               ونبارة وعدوة الغرب وإفريقية وجزيرة العرب 
            <pb n="358"/>
            ونواحي <placeName xml:id="recogito-153e2bec-d456-41fb-ace8-9fce47d0d372" cert="low">الهند</placeName> وزويلة والحبشة <placeName xml:id="recogito-351d5c01-a846-4994-b9ce-83132b6abe61" cert="low">وليبية</placeName> <placeName xml:id="recogito-e217afe3-fe0a-440a-aed5-a63e6c5c723e" cert="low">واليمن</placeName> و<placeName xml:id="recogito-c04c9345-6e3c-4a3f-86cc-429d5a59056f" cert="low">العراق</placeName> و<placeName xml:id="recogito-f1186efc-e3ec-4508-a356-a63d7e0eb7b7" cert="low">الشام</placeName> و<placeName xml:id="recogito-983c1407-1fde-44dd-a565-36263b04ec52" type="place" ref="#K8822" cert="high">اليونان</placeName> المعروفين بالروم
               والترك. 
            وتأتيها من الهند التوابل والعطور بأنواعها فيشتريها تجار النصارى. 
            ولتجار كل أمة فندقهم الخاص بهم، وهم في ضجة وجلبة يبيعون ويشترون. 
                  </seg><seg xml:id="GN37S2">      وبظاهر المدينة، على شاطئ البحر، يشاهد عمود كبير من رخام. 
            عليه صور الطير والحيوان وكتابات ورموز قديمة، ليس بميسور أحد اكتناه طلاسمها <note n="1"/> ، ويقال: إنها قبر ملك عاش قبل الطوفان، يبلغ طوله خمسة عشر شبرا بالطول وستة
               أشبار بالعرض. 
               ويعيش في <placeName xml:id="recogito-6adf1fa5-5eae-46e8-8575-ca001bd1d7a6" ref="#K667" cert="high">إسكندرية</placeName> نحو 3000 يهودي.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar38"><seg xml:id="GN38S1"> وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-b876079e-4bfb-4aa1-ae87-afadf78b77a1" ref="#K8964" cert="high">دمياط</placeName> Dimiatta <note n="2"/> أو <placeName xml:id="recogito-b960b3eb-97e7-4b99-81db-a107cb416ec9" cert="low">كفتور</placeName> الواردة في التوراة. فيها نحو مائتي يهودي وتبعد
                  مسيرة ثلاثة أيام عن بحيرة التماسيح.</seg><seg xml:id="GN38S3"> ومنها إلى:- 
            <placeName xml:id="recogito-327c85cb-5951-44d4-8d40-72e7fc0635c1" cert="low">سنباط</placeName> Sanbat <note n="3"/> حيث يزرع الكتان. وأهلها ينسجون منه الأثواب الناعمة ويتجرون
                     بها مع جميع أنحاء العالم.</seg><seg xml:id="GN38S4"> وعلى مسيرة 
            <pb n="359"/>
            أربعة أيام منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-cb0e0841-607a-4f23-95d7-85175aa10fc4" cert="low">إيلة</placeName> Ailat <note n="1"/> أو إيليم الواردة في التوراة. فيها مضارب الأعراب الذين يسكنون
                        الصحراء.</seg><seg xml:id="GN38S5"> وعلى بعد يومين منها:- 
                           <placeName xml:id="recogito-54edb4d0-9f92-4c64-bae0-778400988da3" cert="low">رفيديم</placeName> Rephidim <note n="2"/> سكانها من العرب وليس فيها يهود.</seg> <seg xml:id="GN38S6"> تبعد مسيرة يوم عن <placeName xml:id="recogito-10d33a6c-07bc-4b7e-8926-c12e19e5f62b" cert="low">طور
                              سيناء </placeName><milestone unit="ms134"/>، وهو جبل صغير في قمته دير للرهبان السريان. </seg><seg xml:id="GN38S7">وفي أسفله قرية صغيرة تدعى
               «الطور» يتفاهم أهلها بالآرامية. تبعد عن مصر مسيرة خمسة أيام وعن <placeName xml:id="recogito-50128d0b-16dc-4f88-8993-f17a535e5ebd" cert="low">بحر القلزم</placeName> مسيرة يوم
               واحد. وبحر القلزم فرع من بحر الهند. ومنها كانت عودتنا إلى دمياط </seg><seg xml:id="GN38S8">و<placeName xml:id="recogito-85025a3a-4085-4241-a2c3-05607e1982d3" ref="#K3054" cert="high">تنيس</placeName> أو <placeName xml:id="recogito-c618c411-c1c6-45d5-aaff-024d496c681c" cert="low">حانيس</placeName> <note n="3"/> الواردة في التوراة، حيث يقيم نحو أربعين يهوديا. وهي جزيرة يستدير بها
               البحر. 
               وهنا انتهى مقامنا في أرض مصر فركبنا البحر.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar39"><seg xml:id="GN39S1"> وبعد مسيرة عشرين يوما بلغنا:- 
            <pb n="360"/>
            <placeName xml:id="recogito-0875d5c5-c1dc-4d68-a7f4-5e3ec1a2f9a7" ref="#K7699" cert="high">مسينة</placeName> Messina <note n="1"/> هي أول جزيرة صقلية. موقعها عند مضيق <placeName xml:id="recogito-a9aa8cc2-9b0a-4bfc-a2ca-62c3550a2c09" cert="low">لونير</placeName> <note n="2"/>
               الذي يفصلها عن <placeName xml:id="recogito-069ca481-44be-4b6d-b102-5995111d2b87" cert="low">قلورية</placeName> (كلابرية) . يقيم بها نحو مائتي يهودي وهي بلدة كلها خيرات ورياض
               وبساتين. وفي مينائها يجتمع حجاج النصارى قبل إقلاعهم إلى <placeName xml:id="recogito-ee67b6ae-8959-4a91-80dd-78bb2eadc8e9" type="place" ref="#K691" cert="high">القدس</placeName>، بالنظر لموقعها
               الممتاز. 
               </seg> <seg xml:id="GN39S2">  وعلى مسيرة يومين منها:- 
            <placeName xml:id="recogito-e9d6f4ae-46be-41eb-b4ba-a5be5dea446c" ref="#K7745" cert="high">بلرمو</placeName> Palermo <note n="3"/> البلدة الكبيرة التي تبلغ استدارتها ميلين بالطول ومثلها
               بالعرض. يقيم بها نحو 1500 يهودي مع كثير من النصارى والمسلمين. 
            وتكثر في هذه المدينة العيون والوديان وحقول الحنطة والشعير. 
            وبساتين الأشجار المثمرة مما لا مثيل له في جميع مدن <placeName xml:id="recogito-f3c6b8ea-bfd4-48fc-89db-cc98fa71c409" cert="low">صقلية</placeName>. وفيها 
            <pb n="361"/>
            قصر الملك وليم <note n="1"/> ، ومقر الوصي على عرشه. وتعرف هذه البلدة بالحصينة Al
               Hacina وفيها خزان كبير للماء يعرف بالبحيرة Al Buhira تحتوي من ضروب السمك الشئ الكثير.
               فيخرج إليها الملك للنزهة، بقوارب أنيقة موشاة بفضة وذهب وتخرج معه نساء قصره. وهذا
               القصر بناء فخم. جدرانه ذات نقوش بديعة مموهة بالذهب والفضة. وبلاطته من رخام ملون بجميع
               الألوان المعروفة. 
               </seg> <seg xml:id="GN39S3"> وهذه البلدة من أعمال جزيرة صقلية، حيث يحتشد حجاج النصارى. أما سائر مدنها ف<placeName xml:id="recogito-748b1493-3528-4474-b767-fc4ab4b123d5" type="place" ref="#K6347" cert="high">سراكوزة</placeName>
               و<placeName xml:id="recogito-bf33ae40-14b5-4b3b-8872-9b91234ac037" cert="low">كتانية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-6256baef-36f0-48b5-b4ee-29427d1eb6e9" cert="low">مرسالة</placeName> و<placeName xml:id="recogito-a1665d60-82ec-4a24-9188-2feaf05c462c" cert="low">بترالية</placeName> و<placeName xml:id="recogito-4b510821-0429-4e1d-b63b-0c14c0eaa255" cert="low">ترباني</placeName>. 
            وتبلغ استدارة الجزيرة مسيرة ستة أيام. وفي ترباني يوجد المرجان <note n="2"/> المعروف. 
                  وكان سفرنا من هذه الجزيرة بطريق البحر.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar40"><seg xml:id="GN40S1"> وبعد مسيرة ثلاثة أيام بلغنا <placeName xml:id="recogito-956a5ae7-9c05-4865-aebb-5ec090bdddcd" cert="low">روميه</placeName>،</seg> <seg xml:id="GN40S2"> ومنها
                     سافرنا بطريق البر إلى <placeName xml:id="recogito-b026b55e-2241-4fd2-979c-bdbfd417f517" cert="low">لوكا،</placeName> </seg> <seg xml:id="GN40S3">وهي على مسيرة اثني عشر يوما من <placeName xml:id="recogito-38779523-8dec-4c77-9ae0-28640390ffec" cert="low">بردين</placeName> <note n="3"/> بطريق
               جبل <placeName xml:id="recogito-32db53a9-8976-4be3-8a37-c5e12226618a" cert="low">موريان</placeName> <note n="4"/> والمفاوز <placeName xml:id="recogito-f41debdf-ea20-4265-a405-ce16cc6b4696" cert="low">الإيطالية</placeName>. 
            وعند بردين تبدأ تخوم <placeName xml:id="recogito-72fe92c1-cb0b-4a1f-a464-b79a1dbedc52" cert="low">ألمانية</placeName> الواقعة بين الجبال والهضاب. 
                     </seg> <seg xml:id="GN40S4">  وتقيم أغلب الجاليات اليهودية في ألمانية على ضفاف نهر <placeName xml:id="recogito-7c24299e-06f5-43ec-ab4d-897f73c0d65d" cert="low">الراين</placeName> <note n="5"/>
            
            <pb n="362"/>
            من <placeName xml:id="recogito-e5216d10-c369-4bab-a538-9b5095e9a204" cert="low">كولونية</placeName> <note n="1"/> إلى رجنسبورغ <note n="2"/> ومسيرتها خمسة عشر يوما. 
            ويسمي اليهود هذه المملكة <placeName xml:id="recogito-c608dec0-7b7c-43b3-afac-b185eeb1f342" cert="low">أشكناز</placeName> <note n="3"/> وفيها مدن عظيمة <milestone unit="ms135"/> بها جماعات مهمة
               من اليهود. وأهم هذه المدن <placeName xml:id="recogito-023efae0-0fee-470c-902c-f8fb9f22dffb" cert="low">متز</placeName> <placeName xml:id="recogito-eb3b4757-bc41-43f6-9fe1-53ce7906bd2e" cert="low">وتريفس</placeName> الواقعتان على ضفاف <placeName xml:id="recogito-e240371f-56f0-4af5-94d3-70b08d42c3ff" cert="low">الموزيل</placeName> <placeName xml:id="recogito-744a7c7c-703a-4fef-a5ad-0050d53a2b4b" cert="low">وكوبلنز</placeName> <placeName xml:id="recogito-a04c5800-3075-4788-9f9c-b5c0c6098d66" cert="low">وأندرناخ</placeName>
               <placeName xml:id="recogito-3624d8de-5a64-4203-b9b6-4cead213010b" cert="low">وبونة</placeName> <placeName xml:id="recogito-b719a43a-e5b3-41c7-8943-d43e96a6b6da" cert="low">وبنجن</placeName> <placeName xml:id="recogito-c58d71c4-980c-4cb6-8c0a-75348aec028c" cert="low">ومونستر</placeName> <placeName xml:id="recogito-01578283-39d5-4fb2-9cf8-607d53a6a639" cert="low">وفورمس</placeName>. <note n="4"/>
            
            وفي هذه المدن عدد كبير من العلماء. والجاليات اليهودية فيها على علاقات طيبة بعضها مع
               البعض الآخر. وأفرادها كرماء مضيافون، يقرون الضيف ويكرمون وفادته. 
            وهم على ما هم فيه من ضيق شديد، يشد بعضهم أزر بعض ويجددون الأمل في أن يوم الخلاص لا بد
               آت مثل رجع البصر <note n="5"/> . 
            فيتبادلون الرسائل لتقوية العزائم والتمسك بشريعة موسى (ع) . 
            وبينهم جماعة يرتدون السواد ويقيمون الصلوات من أجل إخوانهم <note n="6"/> . 
            <pb n="363"/>
            وهناك من المدن غير التي ذكرناها <placeName xml:id="recogito-f5b4b500-427d-458e-ae05-15543f6fefef" cert="low">شتر</placeName> <placeName xml:id="recogito-9e7205bf-fc6c-41a6-8bdf-cf959853d0c6" cert="low">اسبورغ</placeName> <placeName xml:id="recogito-9411218f-c16f-4dc0-b16a-7c908fae70b8" cert="low">وفور</placeName> <placeName xml:id="recogito-048ad1d6-db8f-417d-87dd-4dbecc5dfbda" cert="low">سبورغ</placeName> <placeName xml:id="recogito-b1b4d508-152c-4a48-8c50-9089150c77d6" cert="low">ومنترن</placeName> <placeName xml:id="recogito-1a696f1c-33bc-4b03-8b46-9cf9e3450f87" cert="low">وبمبرغ</placeName> <placeName xml:id="recogito-ab33be82-d559-4645-b98f-5ac9ea7c3cd4" cert="low">وفرايزنغ</placeName> <note n="1"/> في أقصى حدود ألمانية.</seg></ab><ab xml:id="GeoNar41"><seg xml:id="GN41S1"> ووراء هذه الحدود تقع <placeName xml:id="recogito-955fbb23-afac-4b26-8070-5cabd3de8d38" cert="low">بوهيمية</placeName> حيث مدينة براغ وتسمى
               تلك البلاد صقلبونية <note n="2"/> ، وأهلها يبيعون أولادهم للخدمة في مختلف الأمم
               والشعوب. 
            ووراء تلك البلاد تقع أراضي روسية. وهي واسعة الأرجاء تمتد من نواحي <placeName xml:id="recogito-f4d775cd-5002-42ce-8329-f23fab7c2073" cert="low">براغ</placeName> إلى <placeName xml:id="recogito-e45a3ea0-b942-4b92-bad8-8ce91df22bdd" cert="low">كييف،</placeName>
               المدينة الكبرى الواقعة عند حدود المملكتين. 
            والمسافة بينهما وعرة المسالك، كثيرة الغابات، فيها نوع من الحيوان يسمى <placeName xml:id="recogito-e5d5ae3d-9215-4de1-b5e2-e7c85c5670ea" cert="low">«فيفرجس</placeName> <note n="3"/> » يؤخذ منه أجود الفراء المعروف بالأرمين. 
            ويشتد البرد شتاء في هذه الأنحاء، بحيث لا يقدر أحد على مغادرة مسكنه. تلك هي مملكة
               روسية. 
                 </seg> <seg xml:id="GN41S2">  أما <placeName xml:id="recogito-b49636d9-9f1d-4195-ad2c-529748fac605" type="place" ref="#K6399" cert="high">فرنسة</placeName>، ويسميها اليهود <placeName xml:id="recogito-7986cc42-0f88-455b-8ce5-427d9343b710" type="place" ref="#K6399" cert="high">صرفث</placeName> <note n="4"/> ، فتمتد من مدينة أو سير إلى مدينة <placeName xml:id="recogito-e0ee0c3c-bdb0-4d93-9e66-612a12cd15c7" cert="low">باريس</placeName>
               العاصمة، مسيرة ستة أيام. وتقع <placeName xml:id="recogito-ada63a84-37aa-496e-88f2-6b33b09af354" cert="low">باريس</placeName> على ضفة نهر <placeName xml:id="recogito-be017b97-65b7-497a-a3e5-31a2229b93ba" cert="low">السين</placeName>. يحكمها ملك يدعى لويس <note n="5"/> وفيها عدد من كبار علماء 
            <pb n="364"/>
            اليهود ذوي الشهرة الواسعة، يعكفون على درس التوراة. وهم كرماء، يحسنون إلى ضيوفهم،
               وعلاقتهم بسائر إخوانهم على خير ما يكون من الصفاء. 
            رحمهم الله ورحمنا، مصداقا لما جاء عنا وعنهم في كتابه المقدس. 
            آمين. 
            (انتهت رحلة بنيامين) 
            <pb n="365"/>
            رابعا ملحقات من وضع المترجم* عزرا حداد* 
            <pb n="367"/>
               </seg></ab>

      </body>
   </text>
</TEI>