<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <ab>	<seg xml:id="GN32S6"> ומ<name ref="#K15135">חלואן</name> דרך שלשה <lb/>עשר ימים ל<name ref="#Q1816589">קוץ</name>
            המדינה היא (ראש) <lb/>תחלת <name ref="#K8046" type="place">מצרים</name> ובה כמו
            שלשים אלף <lb/>יהודים. </seg>
         </ab>
         <ab xml:id="GeoNar33">
            <seg xml:id="GN33S1">ומשם עד <name ref="#K12725">פיום</name> חמשה ימים <lb/>והיא
               <name ref="#K22877" type="idf">פיתום</name> ובה כמו עשרים יהודים ועד <lb/>היום הזה נראה שם
               מן הבנין בנו <lb/>אבותינו| </seg>
            <seg xml:id="GN33S2">ומשם למצרים ארבע ימים <pb n="103"/>
               <lb/>והיא עיר גדולה היושבת על-שפת <name ref="#Q3392">נילוס</name> והוא
               <name ref="#Q3392">אל ניל</name> ובה כמו אלפים יהודים <lb/>ושם שני בתי כניסיות
               אחת לאנשי ארץ <lb/>ישראל <name>כניסיה אל שאמיין</name> ואחת כנסת
               <lb/>אנשי <name ref="U4" type="place">בבל</name>
               <name>כניסיה אל עראקיין</name>**) ואינם <lb/>נוהגים מנהג אחד בפרשיות
               ובסדרים <lb/>של תורה כי אנשי <name ref="U4" type="place">בבל</name> נוהנים לקרות
               <lb/>בכל-שבוע פרשה כמו שעושין בכל <name ref="#K6471" type="place">ספרד</name> ובכל
               שנה מסיימים את התורה <lb/>ואנשי <name ref="#K2501" type="place">ארץ ישראל</name>
               אינם נוהגים כך אבל <lb/>עושים מכל פרשה שלשה סדרים <lb/>ומסיימין את התורה לסוף
               שלש שנים <lb/>ויש ביניהם מנהג ותקנה להתחבר כלם <lb/>ולהתפלל ביחד ביום שמחת תורה
               וכן <lb/>ביום מתן תורה וביניהם <persName>רבי נתנאל שר השרים ראש הישיבה והוא ראש
                  לכל קהלות מצרים</persName> להקים רבנים וחזנין</seg>
         </ab>
         <ab xml:id="GeoNar34">
            <seg xml:id="GN34S1"> והוא <lb/>משרת פני המלך הגדול היושב ב<name>ארמון צוען
               מצרים</name> המדינה והיא עיר מלוכה <lb/>לכל בני ערב ושם <persName>אמיר
                  אל מומנין עלי בן אביטאלב</persName> וכל בני ארצו נקראים <lb/>מורדים אשר מרדו
               <persName>באמיר אל מומנין אל עבאסי</persName> היושב
               ב<name ref="#K662">בגדאד</name> וביניהם <lb/>קנאה עד לעולם והוא הושיב כסאו
               <lb/>ב<name>צוען</name> כי הוא הדומה לו והוא יוצא שני <lb/>פעמים
               בשנה אחת בעת חגם והשנית <lb/>כשיוצא <name ref="#Q3392">נילוס</name> הנהר</seg>
            <seg xml:id="GN34S2"> ו<name>צוען</name> מוקפת חומה <lb/>ומצרים אין לה
               חומה כי היאור מסבב <lb/>אותה מצד אחד והיא עיר גדולה ובה <lb/>שווקים ופונדקאות
               ויהודים עשירים <lb/>הרבה בה ולא ירד שם מטר ולא קרח <lb/>ולא שלג לא ראו מעולם
               והארץ חמה <lb/>ביותר והיאור יוצא פעם אחת בשנה <lb/>בחדש אלול ומכסה כל הארץ ומשקה
               אותה <lb/>מהלך חמשה עשר ימים והמים נשארים <lb/>אלול ותשרי על פני הארץ להשקותה
               <lb/>ולהרוותה ויש להם <name>עמוד של שיש</name> שבנו <lb/>שם בחכמה והוא
               לפני אי אחד בתוך <lb/>המים והוא שתים עשרה אמות ארכו על <lb/>פני המים ובשעה שעולה
               היאור ומכסה <pb n="105"/>
               <lb/>אותו יודעים כי כבר עלה וכסה ארץ <name ref="#K8046" type="place">מצרים</name>
               מהלך חמשה עשר יום ואם כסה <lb/>חצי העמוד לא יכסה כי אם חצי הארץ <lb/>ובכל יום
               ויום מודד אותם אדם אחד ומכריז בצוען ובמצרים ואומר תנו שבח <lb/>לאל כי עלה היאור
               כך וכך| ובכל-יום <lb/>הוא מודד ומכריז אם מכסה היאור <lb/>העמוד כלו יש שובע גדול
               בכל ארץ <name ref="#K8046" type="place">מצרים</name> והיאור עולה מעט מעט עד
               <lb/>שמכסה הארץ לקצה חמשה עשר יום. <lb/>ומי שיש לו שדה שוכר פועלים וחופרין
               <lb/>לו חפירה גדולה בשדהו ובאים הדגים <lb/>בעלות המים נכנסים בחפירות ובשעה
               <lb/>שיחסרו המים נשארים הדגים בחפירות <lb/>ולוקחין אותם בעלי השדות ואוכלים
               <lb/>ומוכרים לסוחרים שמוליכין אותם <lb/>ממולחין בכל מקום והדגים שמנים מאד
               <lb/>ביותר וגדולי הארץ לוקחין מן השומן של <lb/>הדגים ומדליקין [בו] נרותיהם
               (בארץ*) ואם <lb/>אכל אדם מאותם הדגים וישתה אחריהם <pb n="106"/>
               <lb/>ממי היאור לא יזיק לו כי אותם המים <lb/>רפואה להם ושואלין בני אדם ואומרים
               <lb/>להם מפני מה היא עלות היאור ואומרים <lb/>אנשי <name ref="#K8046" type="place"
                  >מצרים</name> כי למעלה בארץ <name>אל חבש</name> והיא
               <name>ארץ חוילה</name> יורד בה מטר הרבה <lb/>בזמן עלות היאור ומכסה
               פני הארץ. <lb/>ובשעה שאין היאור עולה אינם זורעים <lb/>והרעב כבד בארץ והם זורעין
               במרחשון <lb/>לאחר שוב היאור למקומו ובאדר <lb/>קוצרים השעורים ובניסן החטים.
               ובניסן <lb/>יש להם גודגדניות ואגוזים וקשואים <lb/>ודלועים וחרובין ופולים
               וגלבונים ואפונים <lb/>ומיני ירקות כגון פרפחנים וירבוזנים <lb/>וקטפים וחזרת
               וכוסברת ועולשין ופרוחים*) <lb/>וענבים והארץ מלאה כל-טוב והגנות <lb/>והפרדסים
               משקין אותם ממקוה המים <lb/>וממי היאור </seg>
         </ab>
         <ab xml:id="GeoNar35">
            <seg xml:id="GN35S1">כי היאור כשיבוא למצרים <lb/>משם יפרד לארבעה ראשים שביל <lb/>אחד
               הולך <name ref="#K8964">דמיאט</name> היא <name>כפתור</name> ונופל <lb/>שם
               בים. ושביל אחר הולך לעיר <name ref="#K20050">רשיד</name>
               <pb n="107"/>
               <lb/>הקרובה ל<name ref="#K667">אלכסנדריאה</name> ונופל שם בים. <lb/>ושביל השלישי
               הולך דרך <name>אשמון</name> העיר <lb/>הגדולה בגבול מצרים| ועל ארבע
               <lb/>ראשים האלו מדינות וכרכים וכפרים <lb/>מזה ומזה וכל בני אדם הולכים בספינה
               <lb/>וביבשה ואין בארץ ארץ נושבת כמוה <lb/>והיא רחבת ידים מלאה כל-טוב.</seg>
            <seg xml:id="GN35S2">
               <lb/>ומ<name>מצרים החדשה</name> ל<name>מצרים הקדמונה</name>
               <lb/>שני פרסאות והיא חרבה ומקום בנין <lb/>החומות והבתים נראין עד היום הזה וגם
               <lb/>אוצרות <persName>יוסף</persName> שם הרבה מאד ויש שם
               <name>עמודים</name>*) עשוים בכשוף ולא נראה כמוהם <lb/>בכל הארץ
               ובכל המקומות והם בנויים <lb/>בסיד ואבנים בנין חזק עד מאד ושם <lb/>חוץ לעיר
               <name>כנסת משה רבינו</name> עליו השלום <lb/>מימי קדם ושם זקן אחד
               פרנס שמש <lb/>של הכנסת והוא תלמיד חכם וקורין <lb/>אותו <persName>אל שיך
                  אבונאצר</persName> ובמצרים <lb/>החרבה כמהלך שלשה מילין.</seg>
         </ab>
         <ab xml:id="GeoNar36">
            <seg xml:id="GN36S1"> ומשם <lb/>ל<name>ארץ גושן</name> שמנה פרסאות היא
               (בולסיר**) <pb n="108"/>
               <lb/><name ref="#K22392">בלביש</name>*) ושם כמו שלשת אלפים יהודים <lb/>והיא עיר גדולה.</seg>
            <seg xml:id="GN36S2"> ומשם חצי יום <lb/>ל<name>עיזקאל</name>
               ל<name>עין אל שמס</name> היא <name>רעמסס</name>
               <lb/>והיא חרבה ושם מהבנין שבנו אבותינו <lb/>עליהם השלום ושם כמו מגדלים בנוים
               <lb/>מלבנים</seg>
            <seg xml:id="GN36S3"> ומשם יום ל<name>אל בודאיג</name>**) ושם <lb/>כמו
               מאתים יהודים.</seg>
            <seg xml:id="GN36S5"> ומשם ל<name>זיפתא</name>***) <lb/>חצי יום ושם כמו
               מאתים יהודים|</seg>
            <seg xml:id="GN36S7"> ומשם <lb/>ל<name>דמירה</name> ארבע פרסאות ושם כשבע
               <lb/>מאות יהודים.</seg>
            <seg xml:id="GN36S8"> ומשם חמשה ימים <lb/>ל<name>מהלה</name> ושם כמו חמש
               מאות מישראל| </seg></ab>
      </body>
  </text>
</TEI>
